\section{Analyse}
\label{sub:Analyse}

\subsection{Anforderungen}
\label{sub:Anforderungen}
Die Anforderungen und Wünsche des Kunden an die vorliegende Arbeit zu verstehen, ist eine wichtige Voraussetzung für das Gelingen dieser Arbeit. In einem ersten Schritt (siehe Vorgehen Abschnitt \ref{sub:Vorgehen}) wird daher die Anforderungsanalyse vollzogen. Gemeinsam mit Herrn Oehninger (Kunde) wurden mehrere Treffen vereinbart und durchgeführt. An diesen wurden die Anforderungen definiert und jeweils über die verschiedenen Treffen hinweg verfeinert. Folgende Anforderungen wurden abschliessend vereinbart.

\subsubsection{Funktionale Anforderungen}
\label{sub:FunctionalRequirements}

\begin{enumerate}
\item Anwendung ist in einem gängigen und aktuellen Web-Browser verwendbar.
\item Anwender werden sprachlich (wenn möglich Schweizerdeutsch) durch die Anwendung bzw. den Prozess geführt.
\item Eingaben der Benutzer werden adäquat (spezifisch pro Eingabe, z.B. die Validierung einer eingegebenen E-Mail Adresse) validiert.
\item Die Anwendung implementiert Sicherheitsmechanismen zur Prävention gegen Angriffe (Top-10 \gls{gloss:OWASP} 2017).
\item Die Benutzeroberfläche der Anwendung folgt dem Corporate Design der Fachhochschule Nordwestschweiz FHNW.
\item Projekteingabe wird klassifiziert und der entsprechenden Klasse zugeordnet (Klassen: IP14, IP5, IP6). Klasse ist für den Benutzer nicht sichtbar.
\item Für eine IP5/IP6 Projekteingabe wird das passende Institut (eines der drei IMVS, i4DS oder IIT) evaluiert.
\item Für eine IP5/IP6 Projekteingabe werden passende Dozenten (aus dem identifizierten Institut) für die Betreuung des Projekts vorgeschlagen.
\item Basierend auf bekannten Daten (Projekteingaben von Kunden, Projektausschreibungen in der FHNW Projektschiene, Projekt-Webseiten der Studierenden) werden dem Benutzer Vorschläge zur Konkretisierung seiner Projekteingabe angeboten.
\item Bot-Projekteingaben werden per E-Mail an den Koordinator des evaluierten Instituts gesendet. Die Koordinatoren der nicht evaluierten Institute erhalten eine Kopie (Carbon Copy). Für IP14 Projekte werden diese an den IP14-Koordinator gesendet. Die Koordinatoren können konfiguriert werden.
\item Die Anwendung stellt einen Admin-Bereich zur Verfügung, in welchem Konfigurationen vorgenommen werden können.
\end{enumerate}

\subsubsection{Nicht-Funktionale Anforderungen}
\label{sub:NichtFunktionaleAnforderungen}

\begin{enumerate}
\item Die resultierende Softwarelösung wird durch mind. 80\% der Benutzer in einem Usability Test (10 Personen) als benutzerfreundlich beurteilt.
\item Die Ladezeiten der Anwendung korrelieren mit jenen der FHNW Webseite.
\item Die Anwendung ordnet Bot-Projekteingaben in 80\% der Fälle dem korrekten Institut bzw. der korrekten Klasse zu.
\end{enumerate}

\subsubsection{Stakeholder-Analyse}
\label{sub:StakeholderAnalyse}
Ebenso wichtig wie zu verstehen, welche Anforderungen der Kunde an die zu erstellende Arbeit stellt, ist zu wissen, welche Anspruchsgruppen weiter tangiert werden. Aus diesem Grund wurde eine Stakeholder-Analyse mit folgendem Resultat durchgeführt.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Fachhochschule Nordwestschweiz} \\
Repräsentiert durch Herr Markus Oehniger (Projektschiene / Projektakquise). Anforderungen des Kunden ist, dass ein Produkt entsteht, welches seinen Ansprüchen genügt. Stakeholder mit meistem Gewicht bezüglich Anforderungen.

\item \textbf{Betreuende Dozenten} \\
Diese Arbeit wird durch Herr Prof. Dr. Manfred Vogel sowie Herr Philipp Hausmann betreut. Die betreuenden Dozenten stehen den Studenten bei Fragen zur Verfügung. Sie stellen zusätzlich sicher, dass die Arbeit genügend komplex ist und haben somit direkten Einfluss auf die Anforderungen.

\item \textbf{SlowSoft GmbH} \\
Die Firma SlowSoft GmbH aus Zürich unterstützt dieses Projekt bei der schweizerdeutschen Sprachausgabe. Das Projekt soll für die SlowSoft GmbH als Beispielanwendung dienen. Die Firma SlowSoft GmbH ist somit daran interessiert, dass das Projekt bzw. die verwendete Sprachausgabe erfolgreich ist.

\item \textbf{Studierende} \\
Die Studenten Kevin Kirn und Hoang Tran, welche die Arbeit umsetzen. Ihnen ist wichtig, dass die Arbeit erfolgreich umgesetzt werden kann. Sie beraten den Kunden bei der Entscheidungsfindung und stellen sicher, dass die definierten Anforderungen durch die Umsetzung erfüllt werden.

\item \textbf{Benutzer der Anwendung} \\
Externe bzw. interne Kunden, welche Informatik-Projekte 1 bis 6 über den Projekt-\gls{gloss:Bot} einreichen, sind die eigentlichen Endbenutzer der Anwendung. Ihnen ist wichtig, dass die Projekteingabe einfach und verständlich durchgeführt werden kann. Weiter sind sie daran interessiert, möglichst rasch Rückmeldung zu erhalten.

\end{enumerate}

\subsubsection{Meilensteine}
Damit der Fortschritt in diesem Projekt überwacht aber auch dem Kunden transparent mitgeteilt werden kann, wurden die folgenden fünf Meilensteine definiert.
\begin{itemize}
\item \textbf{Meilenstein 1} (12.03.2018) \\
Der Fokus des ersten Meilensteins liegt auf der Erhebung der Anforderungen. Ziel ist, den Umfang und Ablauf der Arbeit mit dem Kunden zu definieren. Resultat ist die unterzeichnete Projektvereinbarung. 

\pagebreak

\item \textbf{Meilenstein 2} (09.04.2018) \\
Mit Erreichung des zweiten Meilensteins sollen die technischen Anforderungen analysiert und Lösungsvarianten evaluiert sein. Ziel ist, dass die Machbarkeit \textit{(Proof of Concept)} der Anforderungen sowie die einzusetzenden Technologien definiert und verifiziert wurden. Resultat ist ein Statusbericht, ein Betriebskonzept (für die Bestellung eines FHNW Servers) sowie ein HiFi-Prototype. 

\item \textbf{Meilenstein 3} (11.06.2018 )\\
Mit Erreichung des dritten Meilensteins soll ein MVP \textit{(minimum viable product)} erstellt sein. Dabei handelt es sich um eine Version des Endprodukts, bei welcher die Kernfunktionalitäten implementiert sind. Da primär sichergestellt werden soll, dass alle funktionalen Anforderungen vorhanden sind, können minderwertigere Resultate bzw. Erfolgsraten auftreten. Resultat ist ein Software-Projekt, welches alle funktionalen Anforderungen implementiert.

\item \textbf{Meilenstein 4} (16.07.2018)\\
Mit dem vierten Meilenstein soll das bisherige Produkt soweit verbessert worden sein, dass alle nicht-funktionalen Anforderungen erfüllt und die Qualität der funktionalen Anforderungen optimiert ist. Sofern das Soll-Pensum (360h / Student) wahrscheinlich nicht ausgeschöpft wird, können optionale Anforderungen ab diesem Meilenstein enthalten sein. Resultat ist ein Software-Projekt, welches alle funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen implementiert.

\item \textbf{Meilenstein 5} (06.08.2018)\\
Mit dem letzten Meilenstein ist das Produkt finalisiert. 
Resultat ist die Übergabe und Auslieferung der Software sowie aller Artefakte an den Kunden.

\end{itemize}

\subsubsection{Vereinbarung}
Die oben aufgeführten Anforderungen, Stakeholder sowie Meilensteine bilden die Basis für diese Arbeit. Mit der Unterzeichnung einer Vereinbarung am 23.03.2018 wurden die genannten Inhalte zwischen dem Kunden und den Studierenden als verbindlich definiert.

\pagebreak

\subsection{Struktur von Projekteingaben}
\label{sub:Projekteingaben}
Projekteingaben können heute über ein Online-Formular der Fachhochschule Nordwestschweiz eingereicht werden. Das Formular kann unter dem folgenden Navigationspfad auf der Webseite der FHNW aufgerufen werden (Stand Juli 2018). Forschung und Dienstleistungen / Technik / Studierendenprojekte in Auftrag geben / Projekt erfassen. In diesem Formular können die folgenden Felder durch einen Benutzer ausgefüllt werden.

\begin{itemize}
	\item Name der Firma / Institution
	\item Strasse und Nummer
	\item Postleitzahl und Ortschaft
	\item Name der Kontaktperson
	\item Telefon
	\item E-Mail
	\item Thema (relevant zur Bestimmung des Studiengangs)
	\item Anhang, in welchem weitere Dateien hochgeladen werden können.
	\item Titel des Projekts
	\item Ausgangslage und Problemstellung des Projekts
	\item Ziele, Ergebnisse bzw. erwartete Lieferobjekte
	\item Rahmenbedingungen
	\item Besondere Bemerkungen
\end{itemize}

Gemäss Aussage unseres Kunden, werden über dieses Formular jedoch vergleichsweise wenig Eingaben eingereicht. So werden die meisten Eingaben, welche an den Studiengang Informatik gerichtet sind, direkt per Mail an Herrn Oehninger übermittelt. Hierfür steht wahlweise ein PDF oder Microsoft Word Formular zur Verfügung, in welchem die folgenden Felder durch den Auftraggeber ausgefüllt werden können.

\begin{itemize}
	\item Name der Firma
	\item Vor- und Nachname der Kontaktperson
	\item Anschrift
	\item Telefon
	\item E-Mail
	\item Ausgangslage
	\item Problemstellung und Herausforderung
	\item Ziele
	\item Technologien
	\item Fachliche Schwerpunkte
	\item Angaben zum Umfang (2 Personen à 180 oder 2 Personen à 360 Stunden)
\end{itemize}

\subsection{Struktur von Projektausschreibungen}
\label{sub:Projektausschreibungen}

Projekte, welche über einen im Abschnitt \ref{sub:Projekteingaben} definierten Kanal eingereicht wurden, werden durch den Verantwortlichen der Projektschiene (aktuell Markus Oehninger) geprüft. Ist die Eingabe nicht genügend detailliert oder fehlen wichtige Informationen, werden Rückfragen an den Auftraggeber gestellt. Eingaben, welche die Anforderungen grundsätzlich nicht erfüllen, können zurückgewiesen werden.

Akzeptierte Projekteingaben werden in einem nächsten Schritt einer Projekt-Klasse zugeordnet. Es wird abgeschätzt, ob sich das Projekt als IP1-4 eignet oder direkt als IP5 oder IP6 eingestuft wird. Weiter wird nach Rücksprache mit den Informatik-Instituten \gls{acro:i4DS}, \gls{acro:IMVS} und \gls{acro:IIT} das zuständige Institut für das neue Projekt definiert. Als Resultat dieses Ablaufs wird durch die FHNW eine Projektausschreibung verfasst, welche auf der Projekteingabe basiert. Dieses Dokument wird den Studierenden zugänglich gemacht und enthält mindestens die folgenden Informationen.

\begin{itemize}
	\item Institut und Titel des Projekts
	\item Auftraggeber
	\item Betreuende Dozenten
	\item Klassifizierung (IP1-4 oder IP5/IP6)
	\item Teamgrösse
	\item Sprache
	\item Ausgangslage
	\item Ziele der Arbeit
	\item Problemstellung  
	\item Technologien und Bemerkungen
	\item Technische Kompetenzen
\end{itemize}

\subsubsection{Technische Kompetenzen}
Folgende Tabelle bildet die möglichen Abkürzungen von technischen Kompetenzen ab.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Abkürzung 	& Beschreibung \\ \midrule
		ML Alg		& Machine Learning und Algorithmen \\
		Design UX 	& Design und User Experience \\
		HW			& Hardwarenahes Projekt \\
		Sys Sec 	& System Sicherheit / Systemtechnik \\
		App Web 	& Mobile und Web-Applikationen \\
		SE		 	& Software Engineering \\
		DB Big Data	& Datenbanken und Big Data \\
		CG IP 		& Computer Grafik und Bildverarbeitung \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Mögliche Kompetenzhinweise einer Projektausschreibung}
\end{table}

\subsubsection{Beispiel einer Projektausschreibung}
Folgende Abbildung \ref{fig:ProjectBotPosting} zeigt ein Beispiel einer Projektausschreibung. Nicht selbsterklärende Informationen wurden markiert. Grün = Institut, Rot = Kompetenzhinweis.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1.0\textwidth]{project_bot_posting}
  \caption{Projektausschreibung Projekt-Bot, 2018}
  \label{fig:ProjectBotPosting}
\end{figure}


\subsection{Analyse der Daten}
\label{sub:Datenanalyse}
In den vorherigen Abschnitten \ref{sub:Projekteingaben} und \ref{sub:Projektausschreibungen} wurden die zentralen Datensätze der Projekteingabe definiert. Dieser Abschnitt behandelt die Auswertung und Analye vorhandener Daten. Es wird beschrieben, welche Daten zum Trainieren des \gls{gloss:Bot}s verwendet werden.

\subsubsection{Projekteingaben}
Der zu entwickelnde \gls{gloss:Bot} hat die Aufgabe Projekteingaben zu klassifizieren. Aus diesem Grund würden sich originale Projekteingaben zum Training des \gls{gloss:Bot}s grundsätzlich eignen. Nach Rücksprache mit dem Kunden stellte sich jedoch heraus, dass die Originale nur begrenzt verfügbar sind. Konkret konnten 50 Projekteingaben der vergangenen Semester ausfindig gemacht werden. Hierbei handelte es sich jeweils um PDF oder Microsoft Word Dateien. Unabhängig davon, ob die Anzahl an Projekteingaben zum Training des \gls{gloss:Bot}s ausreichen würde, ergab sich ein weiteres Problem. Anhand der originalen Projekteingaben kann nicht erkannt werden, wo das Projekt schlussendlich angesiedelt wurde. Diese Information ist für das Training des \gls{gloss:Bot}s jedoch zwingend notwendig. Eine manuelle Anreicherung der benötigten Informationen sowie die Vereinheitlichung der Datenformate wäre sehr aufwändig. Aus genannten Gründen werden Projekteingaben für das Training des \gls{gloss:Bot}s in der Pilotphase nicht berücksichtigt.

\subsubsection{Projektausschreibungen}
Projektausschreibungen basieren wie im Abschnitt \ref{sub:Projektausschreibungen} erwähnt auf Projekteingaben. Zusätzlich enthalten Projektausschreibungen für das Training wertvolle Meta-Daten. So ist gegenüber einer Projekteingabe definiert, welches Institut das Projekt betreut. Hierdurch können während dem Training des \gls{gloss:Bot}s die Inhalte einer Projektausschreibung eindeutig mit einem Institut in Verbindung gebracht werden. Weitere Informationen wie z.B. die betreuenden Dozenten, aber auch die technischen Kompetenzen könnten als Trainings-Hinweise verwendet werden. Nach Rücksprache mit dem Kunden, sowie Recherche auf den Laufwerken der FHNW, stellte sich heraus, dass rund 300 IP5 und IP6 Ausschreibungen vorhanden sind. Ausschreibungen von IP1-4 Projekten hingegen waren 59 verfügbar. Projektausschreibungen eignen sich für das Training und werden daher in der Pilotphase des \gls{gloss:Bot}s als Datengrundlage verwendet.

\subsubsection{Projekt Webseiten}
Studierende sind angehalten, nach Abschluss eines Projekts einen Webauftritt zu publizieren. Dieser Auftritt soll das Projekt vorstellen und die geleistete Arbeit kurz zusammenfassen. Eine Analyse ergab, dass die Inhalte der Webseiten grundsätzlich mit jenen der Projektausscheibungen korrelieren. Für das Training eignen sich diese Daten jedoch nur bedingt, da Angaben zum Institut bzw. zur Projekt-Klasse nicht immer vorhanden sind. Projekt-Webseiten werden für das Training ergänzend verwendet, sofern die Leistung mittels Projektausschreibungen nicht genügt.

\subsubsection{Kompetenzen der Institute}
\label{sub:KompetenzenDerInstitute}
Die vorherigen Abschnitte haben Daten analysiert und beurteilt, welche sich für das Training von Text-Klassifizierungs-Algorithmen eignen könnten. Die im Kapitel \ref{sub:VergleichbareArbeiten} vorgestellte Arbeit \textit{Entwicklung eines Chatbot-Prototypen für die Erstellung von Übungsaufgaben im E-Learning} \citep{MajdEdriss} schlägt vor, eine Art der Entscheidungsfindung mittels Baumstrukturen zu implementieren. Hierfür, aber auch zur Suche nach Schlagworten, würden sich die Kompetenzen der Institute eignen. So könnte der Bot Fragen bzgl. Kompetenzen der Institute stellen, deren Beantwortung auf ein Institut hinweisen würde. Die Kompetenzen der Institute sind klar definiert und auf der Webseite der FHNW aufgeführt. Es folgt einer Liste der Institute mit den identifizerten Kompetenzen. \\

\textbf{Schlagworte \gls{acro:i4DS}} \\ \\
Big Data, Astronomie, Heliophysik, Physik, Data Analytics, Sonne, Observatorien, Teleskope, Raumfahrt, Weltall, Information Processing, Automatische Verarbeitung von Daten, Machine Learning, Natural Language Processing, Data Mining, Neue Erkenntnisse gewinnen, Schätzungen und Vorhersagen, Lernende Systeme, Analyse sozialer Netzwerke, Information Retrieval / Ontologie.\\

\textbf{Schlagworte \gls{acro:IMVS}} \\ \\
Computer Graphics, Virtual, Augmented und Mixed Reality, Visualisierung \& Visual Analytics, Game Design \& Gamification, Human Computer Interaction, Computational Design \& computergestützte Ästhetik, Geographische Informationssysteme, Raumanalyse, Digitale Kunst \& Unterhaltung, Film \& VFX, Computergames, Serious Games, Game Engines, User Experience, Information Visualization, Reinventing the User Interface, Alltag unterstützen. \\

\textbf{Schlagworte \gls{acro:IIT}} \\ \\
Internet of Things, Mobile, Verteilte Systeme, Skalierbarkeit und Verfügbarkeit, Business Applikationen, Microservices, Reactive Systems, Resilient Systems, Fast Data (Echtzeitsysteme), Datacenter \& Networking, Protocols \& Applications, Audits \& Processes, Handhabung von Datenströmen. \\

Obige Schlagworte wurden von der Webseite der Fachhochschule Nordwestschweiz bzw. der Beschreibung des Instituts interpretiert. Sie werden als weitere Datengrundlage für das Training des \gls{gloss:Bot}s bzw. einer Entscheidungsstruktur verwendet.

\pagebreak

\subsection{Training und Validierung}
\label{sub:TrainAndValidation}

\subsubsection{Problemstellung}
Damit der zu entwickelnde \gls{gloss:Bot} eine Projekteingabe gemäss den Anforderungen aus Kapitel \ref{sub:Anforderungen} klassifizieren kann, muss er entsprechende Beispiel-Daten kennen. Diese können durch den \gls{gloss:Bot} im Vorfeld analysiert und somit angelernt werden. Ziel ist, dass unbekannte Daten einer Klasse zugeordnet werden können, welche am wahrscheinlichsten ist. Das System klassifiziert den unbekannten Datensatz also aufgrund der gelernten Daten.

Wie gut ein solches System funktioniert, also wie zuverlässig die Vorhersagen sind, muss validiert werden. Nur so lässt sich eine Aussage darüber treffen, ob eine Klassifizierung zuverlässig oder unzuverlässig arbeitet. In dem vorliegenden Projekt besteht das Problem, dass vergleichsweise wenig Daten zur Verfügung stehen (siehe Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}). Der Prozess des Trainings sowie der Validierung muss somit sicherstellen, dass nicht nur gerade die vorhandene Konstellation der Daten zuverlässig arbeitet.

\subsubsection{Allgemein}
\label{sub:SplittingTheTrainData}
Wie in dem Artikel \textit{What is the Difference Between Test and Validation Datasets?} \citep{MachineLearningMastery} beschrieben, werden in der Praxis verfügbare Daten in der Regel aufgeteilt. Ein Teil der Daten wird verwendet, um das System zu trainieren, der übrige Teil wird wiederum in Test- und Validations-Daten aufgeteilt. Diese Aufteilung der Daten soll sicherstellen, dass das resultierende Modell generisch bleibt und nicht nur bekannte Daten erkennen kann (\gls{gloss:Overfitting}). Folgend werden die Daten-Fragmente kurz erläutert.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Training} \\ 
	Diese Daten werden zum Anlernen des Systems verwendet. Sie sind dem System von Beginn an bekannt und können nicht mehr zur Validierung verwendet werden.
	\item \textbf{Validation} \\
	Diese Daten werden verwendet, um die Leistung des trainierten Systems zu prüfen. Basierend auf diesen Daten, bzw. den beobachteten Resultaten, wird das System verbessert. Dies führt dazu, dass sich das System an die Validations-Daten anpasst.
	\item \textbf{Test} \\
	Diese Daten werden verwendet, um das finalisierte System zu beurteilen. Die Test-Daten wurden dem System vorher nie bekannt gemacht bzw. an diese angepasst. Somit ist sichergestellt, dass reale Testbedingungen und Resultate erzielt werden. \\
\end{itemize}

Brownlee beschreibt im Absatz \textit{Validation and Test Datasets Disappear} \citep{MachineLearningMastery} weiter, dass in der modernen Anwendung von \gls{gloss:MachineLearning} Validation- und Test-Daten vermehrt verschwinden. So wird häufig ein Kreuzvalidierungsverfahren (\gls{gloss:kFoldCrossValidation}) zur Verfeinerung und Validierung von solchen Systemen angewendet.

\pagebreak

\subsubsection{\gls{gloss:kFoldCrossValidation}}
\label{sub:kFoldCrossValidation}
Kreuzvalidierungsverfahren (\gls{gloss:kFoldCrossValidation}) sind Testverfahren der Statistik. Sie finden Anwendung in der Überprüfung von Modellen bzw. Systemen im Bereich des maschinellen Lernens (\gls{gloss:MachineLearning}). Solche Verfahren sind deshalb so verbreitet, da sie einfach zu verstehen und umzusetzen sind. Wie in einem weiteren Artikel von Brownlee (\textit{A Gentle Introduction to k-fold Cross-Validation}) beschrieben, weisen sie zudem ein geringes Fehlverhalten gegenüber anderen Modellen auf \citep{IntroductionToKFoldCrossValidation}.


Die \gls{gloss:kFoldCrossValidation} ist ein Verfahren, welches eine Wiederholungsprobennahme auf limitierte Datensätze anwendet. Der Parameter \textit{k} repräsentiert hierbei die Anzahl Gruppen, in welche ein Daten-Set pro Iteration gesplittet wird. Wird der Parameter \textit{k} definiert (\textit{z.B. k = 5}), so spricht man von einer 5-fold-Cross-Validation. Das Verfahren wird vorwiegend im Bereich des \gls{gloss:MachineLearning}s verwendet, um ein Modell gegenüber unbekannten Daten zu validieren. Es eignet sich besonders gut in Fällen, in welchen Daten limitiert sind und nicht strikt aufgeteilt werden können (siehe Abschnitt \ref{sub:SplittingTheTrainData}).

Eine Kreuzvalidierung kann auf verschiedene Arten implementiert werden. Der Ablauf der einfachen Kreuzvalidierung kann wie folgt beschrieben werden \citep{WikiCrossValidation}.

\begin{enumerate}
	\item Die verfügbaren Daten, bestehend aus $N$ Elementen, werden in $k \leq N$ grosse Teilmengen $T_1,...,T_k$ aufgeteilt.
	\item $k$ Testläufe werden gestartet, in welchen jeweils die $i$-te Teilmenge $T_i$ als Test-Set verwendet wird. Die verbleibende Menge $\{T_1,...,T_k\} \setminus \{T_i\}$ ist das Trainings-Set.
	\item Die Gesamtfehlerquote der durchgeführten Kreuzvalidierung ergibt sich aus dem Durchschnitt der Einzelfehlerquoten der $k$ Einzeldurchläufe. \\
\end{enumerate}

Die folgende Abbildung illustriert eine 5-Fold-Cross-Validation.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{K-fold_cross_validation_EN}
  \caption{5-fold-Cross-Validation \citep{OschinaCrossValidation}}
  \label{fig:OschinaCrossValidation}
\end{figure}

\paragraph{Parameter $k$ wählen}
Der Parameter $k$ sollte in der Regel so gewählt werden, dass die Trainings- sowie Test-Gruppen genügend gross bzw. statistisch relevant sind. Ein schlecht gewähltes $k$ kann zu fehlerhafter Interpretation des getesteten Systems führen. Es gibt keine formelle Regel, jedoch wird in der Literatur oft $k=5$ oder $k=10$ vorgeschlagen \citep{IntroductionToKFoldCrossValidation}. 

\subsubsection{Metriken}
In den vorangegangenen Abschnitten dieses Kapitels wurde auf die Validierung von Systemen bzw. Modellen eingegangen. Um die Leistung eines solchen Systems oder Modells aber bewerten zu können, muss noch definiert werden, wie diese gemessen wird. Hierfür eignet sich die Berechnung von \gls{gloss:Precision} und \gls{gloss:Recall} sowie dem harmonischen Mittel beider Werte, genannt \gls{gloss:F1Score}. Precision und Recall sollte verwendet werden, da die beiden Werte zusammen eine akkurate Messung der Leistung eines Modells ermöglichen.

\paragraph{\gls{gloss:ConfusionMatrix}}
Die \gls{gloss:ConfusionMatrix} bzw. Wahrheitsmatrix ist eine Tabelle, welche die Leistung einer Klassifizierung widerspiegelt. So enthält eine solche Matrix mind. die folgenden Werte.

\begin{itemize}
	\item \textbf{TP}: Positiv vorhergesagt, effektiv positiv (true positives)
	\item \textbf{FP}: Positiv vorhergesagt, effektiv negativ (false positives)
	\item \textbf{TN}: Negativ vorhergesagt, effektiv negativ (true negatives)
	\item \textbf{FN}: Negativ vorhergesagt, effektiv positiv (false negatives) \\
\end{itemize}

Folgende Tabelle zeigt eine einfache 2x2 \gls{gloss:ConfusionMatrix}, welche 165 Klassifizierungen entsprechend dem Resultat einordnet. Das Beispiel stammt aus dem Artikel \textit{Simple guide to confusion matrix terminology} \citep{ConfusionMatrixDataSchool}. Zu sehen ist, dass 50 Testfälle korrekt negativ (TN) und 100 Testfälle korrekt positiv (TP) klassifiziert wurden. Hingegen wurde in 15 Fällen (FP und FN) eine falsche Klassifizierung abgegeben.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{simple_confusion_matrix}
  \caption{Einfache 2x2 \gls{gloss:ConfusionMatrix} \citep{ConfusionMatrixDataSchool}}
  \label{fig:ConfusionMatrixSample}
\end{figure}

\pagebreak

\textbf{Precision} \\ \\
\gls{gloss:Precision} (Genauigkeit) beantwortet die Frage, welcher Anteil der als positiv klassifizierten Fälle effektiv korrekt war. \gls{gloss:Precision} lässt sich wie folgt berechnen (Formel~\ref{eq:Precision}).

\begin{equation} \label{eq:Precision}
\begin{gathered}
precision = \frac{TP}{TP +  FP}
\end{gathered}
\end{equation}

\textbf{Recall} \\ \\
\gls{gloss:Recall} (Trefferquote) beantwortet die Frage, welcher Anteil an effektiv korrekten Testfällen auch als solche erkannt wurden. \gls{gloss:Recall} lässt sich wie folgt berechnen (Formel~\ref{eq:Recall}).

\begin{equation} \label{eq:Recall}
\begin{gathered}
recall = \frac{TP}{TP + TN}
\end{gathered}
\end{equation}

\textbf{\gls{gloss:F1Score}} \\ \\
Der \gls{gloss:F1Score} (Formel \ref{eq:F1Score}) gibt das harmonische Mittel von \gls{gloss:Precision} und \gls{gloss:Recall} an.
\begin{equation} \label{eq:F1Score}
\begin{gathered}
F_{1} = 2 * \frac{precision * recall}{precision + recall}
\end{gathered}
\end{equation}

\subsubsection{Lösungsansatz}
Wie die Analyse der Daten im Kapitel \ref{sub:Datenanalyse} bereits gezeigt hat, stehen nur wenige Daten für ein Training des \gls{gloss:Bot}s zur Verfügung. Grade deshalb ist es wichtig, dass das Training des \gls{gloss:Bot}s korrekt validiert wird. Gestützt auf dem Artikel \textit{What is the Difference Between Test and Validation Datasets?} \citep{MachineLearningMastery}, kommt für diese Validierung nur ein \gls{gloss:kFoldCrossValidation} Ansatz in Frage. Eine Aufteilung der vorhandenen Daten, in die im Kapitel \ref{sub:SplittingTheTrainData} genannten Gruppen, würde die wenigen Trainings-Daten nur noch mehr reduzieren. Die Leistung wird mittels \gls{gloss:Precision} und \gls{gloss:Recall} beurteilt. Die mit diesem Lösungsansatz erzielten Resultate werden in nachfolgenden Abschnitten beschrieben.

\pagebreak

\subsection{Klassifizierung des Instituts}
\label{sub:KlassifizierungEinesInstituts}

\subsubsection{Problemstellung}
Eine Projekteingabe der Klasse IP5 oder IP6, welche durch einen Benutzer eingegeben wird, muss einem der Institute \gls{acro:i4DS}, \gls{acro:IMVS} oder \gls{acro:IIT} zugewiesen werden (siehe Anforderung Nr. 7 im Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}). Die Problematik besteht zum einen darin, dass zuerst eruiert werden muss, ob es sich bei der Eingabe um eine IP1-4 oder IP5-6 Projekt-Klasse handelt. Weiter muss basierend auf Eingaben des Benutzers herausgefunden werden, welches Institut am besten zu dem beschriebenen Inhalt passt. Hierbei ist zu beachten, dass Eingaben verschiedener Nutzer äusserst vielfältig und individuell sein können.

\subsubsection{Lösungsansatz}
\label{sub:LösungsansatzKlassifizierungEinesInstituts}
Nach Analyse der vorhandenen Daten (siehe Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}) sowie Rücksprache mit dem Kunden hat sich gezeigt, dass sich Projekteingaben nicht so einfach als IP1-4 oder IP5-6 einordnen lassen. Grund dafür ist, dass nahezu jede Projekteingabe zu einem IP1-4 oder IP5-6 führen kann. So können in der Nachbearbeitung durch die Institute, Aufwände hinzugefügt oder herausgestrichen werden, je nachdem wie der Bedarf an jeweiligen Projekten ist. Basierend auf dieser Einschätzung geht der \gls{gloss:Bot} standardmässig von einer IP5-6 Projekteingabe aus. Der \gls{gloss:Bot} wird daher immer versuchen, eine Projekteingabe einem der drei Institute zuzuordnen. Mit dem im Abschnitt \ref{sub:KlassifizierungIP14} beschriebenen Lösungsansatz wird nach der Zuordnung geprüft, ob es sich bei der Eingabe um ein IP1-4 Projekt handeln muss. Dies würde dazu führen, dass die Zuordnung nachträglich korrigiert wird. Folgende Schritte werden durchgeführt, um die Eingabe einem Institut zuzuordnen.

\subsubsection{\gls{gloss:DecisionTree}}
\label{sub:DecisionTree}
In der vorgestellten Arbeit, \textit{Entwicklung eines Chatbot-Prototypen für die Erstellung von Übungsaufgaben im E-Learning} \citep{MajdEdriss}, wurden zwei Varianten zur Entscheidungsfindung vorgeschlagen. Edriss schlägt die Verwendung von Entscheidungsbäumen (\gls{gloss:DecisionTree}s) oder Verhaltensbäumen (\gls{gloss:BehaviorTree}s) vor.

\paragraph{Evaluierung und Entscheid}
\label{sub:EvaluierungDecisionTree}
\gls{gloss:DecisionTree}s sind leicht zu verstehen und zu realisieren. Binäre \gls{gloss:DecisionTree}s können mit Ja-/Nein-Fragen beantwortet werden und führen so schnell zu einem Ergebnis. \gls{gloss:DecisionTree}s haben also vor allem den Zweck, zielgerichtet eine Entscheidung zu treffen.

\gls{gloss:BehaviorTree}s lassen sich genau wie \gls{gloss:DecisionTree}s zur Entscheidungsfindung verwenden. Der grundlegende Unterscheid besteht aber darin, dass diese Bäume zusätzlich eine Verhaltensweise abbilden und somit komplexer sind (siehe Kapitel \ref{sub:VergleichbareArbeiten}).

Der hier zu entwickelnde Bot muss kein spezielles Verhalten zeigen, sondern eine Eingabe einem Institut zuordnen. Aus diesem Grund werden \gls{gloss:DecisionTree}s in dieser Arbeit als Mittel zur Entscheidungsfindung eingesetzt. Der Anwender des zu entwickelnden Systems wird durch die Fragen des \gls{gloss:DecisionTree}s geführt, welche beantwortet werden müssen. Die resultierende Einschätzung fliesst in die übergeordnete Entscheidungsfindung ein.

\paragraph{Feature Selection}
\label{sub:FeatureSelectionDT}
Ein \gls{gloss:DecisionTree} basiert auf einer Sammlung von Fragen, deren Beantwortung das Traversieren des Baumes zur Folge hat (siehe Abbildung \ref{fig:decisionTree}, Kapitel \ref{sub:VergleichbareArbeiten}). Der \gls{gloss:Bot} soll mit Hilfe einer solchen Baumstruktur entscheiden, welches Institut basierend auf den gegebenen Antworten in Frage kommt. Hierzu müssen geeignete Fragen (Features) gefunden werden, deren positive Beantwortung einem Institut zugeordnet werden können.

Basierend auf den gesammelten Schlagworten der Institute (siehe Abschnitt \ref{sub:KompetenzenDerInstitute}), wurden die folgenden 13 Fragen entwickelt.

\begin{enumerate}
	\item Beschäftigt sich das Projekt mit Astronomie?
	\item Sollen lernende Systeme (künstliche Intelligenz) entwickelt werden?
	\item Werden sehr grosse Datenmengen zur Lösung des Projekts benötigt?
	\item Hat Ihr Projekt etwas mit sozialen Netzwerken zu tun?
	\item Werden in dem Projekt Bilder analysiert?
	\item Sollen hauptsächlich Daten ausgewertet und visualisiert werden?
	\item Ist das Ziel Ihres Projekts die Entwicklung eines Computerspiels?
	\item Ist ein Hauptziel Ihres Projekts die Schaffung von neuem Nutzererlebnis?
	\item Soll in dem Projekt eine mobile Applikation (Smartphones oder Tablets) entwickelt werden?
	\item Ist das zu entwickelnde System über verschiedene Rechner verteilt?
	\item Handelt es sich bei Ihrem Projekt um ein Echtzeitsystem?
	\item Werden sich Studierende mit Hardware auseinandersetzen?
	\item Ist eine Hauptaufgabe die Implementierung von effizienten Algorithmen? \\
\end{enumerate}


Folgende Tabelle zeigt, welche Fragen auf welche Institute hinweisen.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Institut 			& Fragen-Nr. \\ \midrule
		\gls{acro:i4DS}		& 1, 2, 3, 4, 5, 13 \\
		\gls{acro:IMVS}		& 9, 10, 11, 12,  \\
		\gls{acro:IIT}		& 6, 7, 8 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Zuordnung von Instituten zu Fragen}
\end{table}

\paragraph{Datenaufbereitung}
\label{sub:Datenaufbereitung}
Für die vorhandenen rund 300 Projektausschreibungen wurden obige Fragen manuell beantwortet und hinterlegt. Dies ist nötig, um den \gls{gloss:DecisionTree} mit den verfügbaren Daten trainieren zu können. Genannte Features sind in den Rohdaten nicht vorhanden.

\paragraph{Evaluierung des Algorithmus}
\label{sub:EvaluierungdesAlgorithmusDT}
Es existieren verschiedene Algorithmen zur Implementierung von \gls{gloss:DecisionTree}s. Folgend werden bekannte Familien von Algorithmen beschrieben \citep{WikipediaEntscheidungsbaum}. 

\begin{itemize}
	\item \textbf{CHAID} (Chi-square Automatic Interaction Detectors) \\
	Die älteste Familie, welche Bäume auf Basis von diskreten Attributen erzeugt.
	\item \textbf{CARTs} (Classification And Regression Trees) \\
	Basieren auf CHAID und erweitern diese um die Möglichkeit, reellwertige Attribute verarbeiten zu können. Implementieren zusätzlich einige Optimierungsstrategien.
	\item \textbf{ID3 sowie die Nachfolger C4.5 und C5.0} \\
	Zählen formal zur Familie der CARTs, werden aber häufig als eigenständige Gruppe angesehen. Dies sind die jüngsten bekannten Algorithmen. \\
\end{itemize}

Obige Algorithmen setzten im Grunde alle auf das gleiche rekursive Top-Down-Prinzip. Sie unterscheiden sich darin, wie sie Attribute und Werte der Regeln an Knoten des Baumes bestimmen, den Abbruch des Prozesses bestimmen oder den Baum optimieren.

In der Arbeit \textit{Analysis of Various Decision Tree Algorithms for Classification in Data Mining} \citep{DecisionTreeAlgorithmsForClassification} wurden die in der Literatur oft verwendeten Algorithmen CART, ID3 und C4.5 verglichen. Die Autoren kommen zur Schlussfolgerung, dass die CART sowie C4.5 Algorithmen robustere Resultate als ID3 liefern. Eine Empfehlung, welche der beiden verwendet werden sollte, wird nicht abgegeben.

Für den zu entwickelnden \gls{gloss:Bot} wird ein \gls{gloss:DecisionTree} verwendet, der den CART Algorithmus implementiert. Diese Entscheidung basiert auf den Aussagen oben genannter Arbeit sowie dem Umstand, dass mehr Anleitungen zur Implementierung gefunden wurden.



\paragraph{Funktionsweise}
\label{sub:FeatureSelectionDT}
Dieser Abschnitt beschreibt, wie der eingesetzte CART \gls{gloss:DecisionTree} funktioniert. Zuerst werden Trainings-Daten benötigt, welche einer Klasse (Label) zugeordnet sind. Um die Funktionsweise an einem Beispiel zu illustrieren, seien die folgenden Daten gegeben.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Farbe 	& Durchmesser & Label \\ \midrule
		Grün	& 3 & Apfel \\
		Gelb	& 3 & Apfel \\
		Rot		& 1 & Traube \\
		Rot		& 1 & Traube \\
		Gelb	& 3 & Zitrone \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Beispieldaten als Eingabe in einen \gls{gloss:DecisionTree}}
\end{table}

Jeder Knoten des \gls{gloss:DecisionTree}s erhält als Eingabe eine Menge von Daten. Der \gls{gloss:RootNode} erhält jeweils alle vorhandenen Daten, z.B. alle in der oben genannten Tabelle. Ziel des Baumes ist, beim Traversieren die Daten nach den bekannten Labels aufzuteilen. Um dies zu erreichen, wird an jedem Knoten eine Frage zu einem der Attribute (Features) gestellt. Als Reaktion auf die Antwort werden die Daten in zwei Partitionen aufgeteilt. Jede Partition bildet dann jeweils wieder die Eingabe für den nächsten \gls{gloss:ChildNode} ab. Der bisher beschriebene Prozess wird in der folgenden Grafik illustriert. \\

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{decision_tree_illustration1}
  \caption{Aufbau eines \gls{gloss:DecisionTree}s}
  \label{fig:decision_tree_illustration1}
\end{figure}

Wie in der obigen Grafik zu erkennen ist, sind die Daten des linken Knotens bereits vollständig aufgeteilt. In den Daten des \gls{gloss:ChildNode}s sind nur noch Trauben vorhanden. Basierend auf den Beispieldaten ist nach der ersten Frage also sicher, dass es sich bei einer Beantwortung mit Nein um eine Traube handeln muss. Die Daten des rechten \gls{gloss:ChildNode}s hingegen sind noch nicht vollständig separiert, es sind Äpfel und eine Zitrone vorhanden. Um auch diese Daten zu separieren, kann eine weitere Frage gestellt werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{decision_tree_illustration2}
  \caption{Weitere Aufteilung der Daten}
  \label{fig:decision_tree_illustration2}
\end{figure}

Um einen effektiven \gls{gloss:DecisionTree} aufzubauen, muss definiert werden, welche Fragen wann gestellt werden. Für jede Frage kann gemessen werden, wie stark diese dabei hilft, die Daten nach den Labels aufzuteilen. Hierfür werden im CART Algorithmus die beiden Metriken \textit{\gls{gloss:GiniImpurity}} sowie \textit{\gls{gloss:InformationGain}} verwendet \citep{GoogleMachineLearningRecipes}. Für jeden Knoten bzw. dessen Daten wird also jeweils die am besten aufteilende Frage gestellt. Der Baum wird so rekursiv aufgebaut, bis keine Fragen mehr vorhanden sind. In diesem Fall wird ein \gls{gloss:LeafNode} hinzugefügt, an welchem die Klassifizierung abgelesen werden kann.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{decision_tree_illustration3}
  \caption{\gls{gloss:LeafNode} mit Klassifizierung}
  \label{fig:decision_tree_illustration3}
\end{figure}

Mittels der \gls{gloss:GiniImpurity} kann jedem Knoten eine Kennzahl zugewiesen werden, die dessen Unsicherheit repräsentiert. Mit Unsicherheit ist gemeint, wie wahrscheinlich eine falsche Klassifizierung ist, sofern an diesem Knoten eine Aussage getroffen werden muss. \gls{gloss:InformationGain} hingegen gibt für eine Frage an, um wieviel die Unsicherheit reduziert werden kann. Durch Kombination der beiden Metriken kann also jene Frage selektiert werden, welche die Unsicherheit an dem aktuellen Knoten am besten reduziert.

\gls{gloss:GiniImpurity} gibt die Wahrscheinlichkeit an, zwei gleiche Ausgaben zu erhalten, wenn Anzahl $j$ Labels möglich sind. Die \gls{gloss:GiniImpurity} lässt sich wie folgt berechnen.
\[Gini(t) = 1 - \sum_{i=1}^{j}P(i | t)^2\]

Um nun die beste Frage an einem Knoten zu finden, wird für dessen Daten zuerst die \gls{gloss:GiniImpurity} berechnet. Für jede mögliche Frage werden nun die Daten entsprechend partitioniert. Für die resultierenden \gls{gloss:ChildNode}s wird wiederum die \gls{gloss:GiniImpurity} berechnet. Aus den Resultaten der beiden \gls{gloss:ChildNode}s wird daraufhin ein gewichteter Durchschnitt $D$ berechnet. Subtrahiert man nun $D$ von der \gls{gloss:GiniImpurity} des Knotens bzw. der Frage, so erhält man den \gls{gloss:InformationGain}. Die beste Frage ist also jene, welche den höchsten \gls{gloss:InformationGain} aufweist. Durch den rekursiven Aufbau des Baumes wird an jedem Knoten jeweils die am besten aufteilende Frage gestellt.
\clearpage

\paragraph{Erzielte Ergebnisse}
Wie bereits weiter oben, im Abschnitt \ref{sub:Datenaufbereitung} erwähnt, wurden die Features der Trainings-Daten manuell erfasst. Für jede der 13 Fragen wurde also hinterlegt, ob diese mit Ja oder Nein beantwortet werden sollte. Die Beantwortung bzw. Featureauswahl erfolgte nach bestem Wissen und Gewissen. Es gilt aber zu beachten, dass die Fragen je nach Benutzer verschieden interpretiert werden können. Basierend auf den so angereicherten Trainings-Daten wurde eine 5-Fold-Cross-Validation (siehe Abschnitt \ref{sub:kFoldCrossValidation}) durchgeführt. \\ 


In der durchgeführten Validierung des \gls{gloss:DecisionTree}s wurden insgesamt 191 Datensätze verwendet. Die folgende Tabelle zeigt die berechnete \gls{gloss:ConfusionMatrix} des Testlaufs.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		 & IMVS 	& i4DS	 & Total \\ \midrule
		IMVS 	& 69 		&  21 		& 90 \\
		i4DS 	& 26 		&  75 		& 101 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Confusion Matrix Decision Tree}
\end{table}

Aus obiger \gls{gloss:ConfusionMatrix} lassen sich die Werte für \gls{gloss:Precision}, \gls{gloss:Recall} sowie \gls{gloss:F1Score} ableiten. Die berechneten Werte werden in folgender Tabelle abgebildet. Auf Grund zu weniger Daten wurden IIT Projekte in diesem Testlauf nicht beachtet.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.77 		&  0.73 		& 0.74 \\
		i4DS 	& 0.74 		&  0.78 		& 0.77 \\
		Durchschnitt 	& 0.76		&  0.76 		& 0.76 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung des Decision Trees}
\end{table}

\textbf{Schlussfolgerung der Resultate} \\ \\
In der durchgeführten Validierung des verwendeten \gls{gloss:DecisionTree}s konnte eine allgemeine Präzision von rund 76\% beobachtet werden. Betrachtet man die detaillierten Werte genauer, so könnte man den Eindruck gewinnen, dass die erzielte Leistung schlecht ist. Höhere Werte wären wünschenswert, doch sind diese aus folgenden Gründen genügend. 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Erfüllung der Nicht-Funktionalen-Anforderung} \\
	In den Anforderungen wurde definiert, dass der \gls{gloss:Bot} 80\% der Eingaben korrekt klassifizieren soll. Die erreichte Leistung von 76\% erfüllt dieses Ziel auf Ebene des \gls{gloss:DecisionTree}s zwar nicht ganz, ist jedoch nur 4\% davon entfernt. Stehen mehr Daten zur Verfügung, besteht die Hoffnung, dass sich dies positiv auswirken wird.
	\item \textbf{Mehrheit korrekt} \\
	Nüchtern betrachtet ist eine Erfolgsquote von 76\%, grade unter den vorliegenden Bedingungen, ein Erfolg. Dies bedeutet nicht zuletzt, dass der \gls{gloss:DecisionTree} 3 von 4 Eingaben dem richtigen Institut zuordnen kann. Ebenso diversifiziert der \gls{gloss:Bot} seine Entscheidung und bildet diese nicht alleine auf dem \gls{gloss:DecisionTree}. 
\end{enumerate}

\clearpage

\subsubsection{Text-Klassifizierung}
\label{sub:Text-Klassifizierung}
Als zweites Mittel zur Klassifizierung des Instituts, neben dem \gls{gloss:DecisionTree}, wird eine Text-Klassifizierung auf den Eingaben des Benutzers durchgeführt. Für das Training einer solchen Klassifizierung werden die vorhanden Projektausschreibungen der FHNW verwendet (begründet im Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}). Die Informationen, welche ein Benutzer in dem zu entwickelnden System eingeben kann, korrelieren mit denen, welche in den Projektausschreibungen vorhanden sind. Konkret sind dies mindestens Projekt-Titel, Ausgangslage, Zielsetzung sowie die Problemstellung. Eingaben werden so klassifiziert, dass diese einem Label (Institut) zugeordnet werden. Die Entscheidung der Text-Klassifizierung fliesst in die übergeordnete Entscheidungsfindung ein. Die folgenden Unterkapitel beschreiben, welche Schritte zur Implementierung der Text-Klassifizierung durchgeführt werden.

\paragraph{Datenaufbereitung}
\label{sub:Datenaufbereitung}
In einem ersten Schritt werden die Trainings-Daten aus den vorhandenen Daten extrahiert und in einem Textkorpus gespeichert. Konkret werden Ausgangslage, Problemstellung, Ziele und Technologien gespeichert. Die extrahierten Texte werden in diesem Schritt bereits mit dem zuständigen Institut verknüpft, das in den Daten ersichtlich ist.

Grundsätzlich sind für die durchzuführende Text-Klassifizierung vor allem Wörter interessant, welche etwas über das Projekt aussagen. Dies könnten z.B. Bezeichnungen von Technologien oder technischen Komponenten sein, welche in dem Projekt eine Rolle spielen. In der Datenaufbereitung der Trainings-Daten werden daher Wörter entfernt, welche als uninteressant eingeschätzt werden. Insgesamt werden folgende Schritte ausgeführt.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Stoppwörter} \\
	Dies sind jene Wörter, die sehr häufig auftreten und für gewöhnlich keine Relevanz haben. Beispiele für solche Wörter sind \textit{aber, als, dann, solche, zuerst} oder \textit{sind} Diese Wörter werden anhand einer Liste aus den Trainings-Daten entfernt.
	\item \textbf{Stemming} \\
	Verfahren um Wörter auf deren Stammform zu bringen (\textit{z.B. Arbeiten zu Arbeit}).
	\item \textbf{Nomen und Eigennamen} \\
	Weiter werden nur jene Wörter für das Training berücksichtigt, welche mittels einer naiven Analyse der Wörter als Nomen erkannt wurden. Mit diesem Schritt soll die Dichte an signifikanten Wörtern weiter erhöht werden.\end{enumerate}

\clearpage

\paragraph{Feature Selection}
\label{sub:FeatureSelectionTC}
Ein Algorithmus zur Text-Klassifizierung verarbeitet Text normalerweise nicht in der originalen Form, sondern erwartet meist eine numerische Repräsentierung der enthaltenen Features. Wie in dem Artikel \textit{Multi-Class Text Classification with Scikit-Learn} \citep{MultiClassTextClassificationWithScikitLearn}
 beschrieben, werden hierfür öfters sogenannte \textit{Feature Vektoren} eingesetzt. Es wird beschrieben, dass zur Bestimmung dieser Features, Verfahren wie \textit{\gls{gloss:BagOfWords} (BoW)} oder \textit{Term Frequency bzw. Inverse Document Frequency (\gls{gloss:TFIDF})} eingesetzt werden können.
 
\gls{gloss:BagOfWords}, wie in dem Artikel \textit{Bag of Words and Tf-idf Explained} \citep{BagOfWordsAndTfidfExplained} beschrieben, kann wie eine Maschine angesehen werden. Sie nimmt eine Sammlung von Dokumenten entgegen und gibt eine Tabelle aus, die für jedes Wort dessen Frequenz in jedem Dokument widerspiegelt. Mit einer solchen Statistik kann erkannt werden, welche Wörter in welchen Dokumenten besonders oft vorkommen. Die folgende Tabelle zeigt an einem Beispiel, wie \gls{gloss:BagOfWords} z.B. seriöse Mails von Spam unterscheiden könnte.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		 & Anfrage & Lottogewinn \\ \midrule
		Spam 1	& 1 & 4 \\
		Spam 2	& 0 & 5 \\
		Mail 1	& 4 & 0 \\
		Mail 2	& 3 & 0 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Beispiel einer \gls{gloss:BagOfWords} Statistik}
\end{table}

Term Frequency (tf) kann grundsätzlich mit dem Resultat einer \gls{gloss:BagOfWords} Statistik verglichen werden. Für ein spezifisches Dokument wird berechnet, wie wichtig ein Wort in diesem Dokument ist. Je höher die Term Frequency, desto wichtiger ist ein Wort. Die zweite Komponente von \gls{gloss:TFIDF} ist die \textit{Inverse Document Frequency (idf)}. Damit ein Wort als charakteristisch für ein Dokument bezeichnet werden kann, sollte es in anderen Dokumenten nicht so oft vorkommen. Ein charakteristisches Wort muss also eine tiefe Dokument-Frequenz, bzw. eine hohe inverse Dokument-Frequenz besitzen.

\begin{equation} \label{eq:idf}
\begin{gathered}
idf(W) = log\frac{\text{Anzahl Dokumente}}{\text{Dokumente die $W$ enthalten}}
\end{gathered}
\end{equation}

Die zusammengesetzte Metrik \gls{gloss:TFIDF} entspricht dem Produkt der \textit{Term Frequency} (tf) und der \textit{Inverse Document Frequency} (idf, wird berechnet gemäss obiger Formel \ref{eq:idf}).

Zu Selektion von Features, auf welchen die Text-Klassifizierung durchgeführt wird, wird in der vorliegenden Arbeit ein \gls{gloss:TFIDF} Ansatz verfolgt. Gestützt auf der bereits weiter oben genannten Arbeit \citep{MultiClassTextClassificationWithScikitLearn}, wird der \texttt{TfidfVectorizer} des Python-Frameworks \textit{sklearn} eingesetzt. Hiermit können, basierend auf \gls{gloss:TFIDF}, Wörter als Vektoren extrahiert und für das eingesetzte Text-Klassifizierungs-Modell als Features verwendet werden.

\clearpage

\paragraph{Modell Evaluierung}
\label{sub:ModelEvaluation}
Wie bereits beschrieben wurde, sind für das Trainieren einer Text-Klassifizierung nur wenige Datensätze vorhanden. Die im Kapitel \ref{sub:VergleichbareArbeiten} vorgestellte Arbeit \textit{Learning from Little: Comparison of Classifiers Given Little Training} \citep{LearningFromLittle}, welche sich mit dieser Situation beschäftigt, schlägt die Verwendung von \textit{Support Vector Machines} oder \textit{Multinomial Naive Bayes} Algorithmen vor. Basierend auf diesem Wissen, wurde unter Benutzung der vorhandenen Trainings-Daten eine Evaluierung durchgeführt. Die Evaluierung wurde mit einer 5-Fold-Cross-Validation (Abschnitt \ref{sub:kFoldCrossValidation}) vollzogen. \\

\textbf{Erste Iteration} \\ \\
In einem ersten Versuch wurden die Texte (Ausgangslage, Problemstellung, Zielsetzung sowie Technologien) der Projektausschreibungen in unveränderter Form verwendet. Der Test ergab, dass \textit{MultinomialNB} die höchste Präzision aufwies. Siehe folgende Tabelle.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Classifier 		& Precision \\ \midrule
		Zufall			& 0.511725 \\
		LinearSVC		& 0.706641 \\
		MultinomialNB 	& 0.714967 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Präzision der einzelnen Classifier (erste Iteration)}
\end{table}

Folgende Abbildung illustriert die oben genannten Beobachtungen in einem Diagramm. \\
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{text_classification_iteration1}
  \caption{Evaluierung des Modells (erste Iteration)}
  \label{fig:text_classification_iteration1}
\end{figure}

\clearpage

Folgend werden für alle getesteten Algorithmen die erreichten \gls{gloss:Precision}, \gls{gloss:Recall} sowie \gls{gloss:F1Score} Werte gelistet. Folgende Tabelle zeigt die Werte der zufälligen Klassifizierung. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.44 		&  0.49 		& 0.46 \\
		i4DS 	& 0.44 		&  0.49 		& 0.46 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.44 		&  0.49 		& 0.46 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung Zufalls-Classifier (erste Iteration)}
\end{table}

Folgende Tabelle zeigt die Werte der Klassifizierung mittels \textit{Multinomial Naive Bayes}. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.64 		&  0.66 		& 0.65 \\
		i4DS 	& 0.71 		&  0.70 		& 0.71 \\
		Durchschnitt 	& 0.68 		&  0.68 		& 0.68 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung Multinomial Naive Bayes (erste Iteration)}
\end{table}

Folgende Tabelle zeigt die Werte der Klassifizierung mittels \textit{LinearSVC}. \\ 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.61 		&  0.71 		& 0.66 \\
		i4DS 	& 0.73 		&  0.63 		& 0.68 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.67 		&  0.67 		& 0.67 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung LinearSVC (erste Iteration)}
\end{table}

\textbf{Schlussfolgerung der ersten Iteration} \\ \\
Die beobachteten Werte für Precision, Recall sowie F1-Score sind zwar besser als wenn zufällig ein Institut gewählt wird, jedoch lässt sich dies sicherlich noch optimieren. In einem zweiten Anlauf wurden die Daten wie im Abschnitt \ref{sub:Datenaufbereitung} gezeigt aufbereitet. 

\clearpage

\textbf{Zweite Iteration} \\ \\
In der zweiten Iteration wurden die Trainings-Daten wie eben erwähnt aufbereitet. Die Annahme wurde getroffen, dass durch die Entfernung genannter Wörter die Werte verbessert werden können. Weiter wurden die Wörter in deren Stammformen gebracht. Es konnte beobachtet werden, dass sich beide Algorithmen verbesserten (siehe Tabelle).

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Classifier 		& Precision \\ \midrule
		Zufall			& 0.426691 \\
		LinearSVC		& 0.818967 \\
		MultinomialNB 	& 0.775229 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Präzision der einzelnen Classifier (zweite Iteration)}
\end{table}

Folgende Abbildung illustriert die oben genannten Beobachtungen in einem Diagramm. \\

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{text_classification_evaluation}
  \caption{Evaluierung des Modells (zweite Iteration)}
  \label{fig:text_classification_evaluation}
\end{figure}

Folgend werden für alle getesteten Algorithmen die erreichten \gls{gloss:Precision}, \gls{gloss:Recall} sowie \gls{gloss:F1Score} Werte gelistet. Folgende Tabelle zeigt die Werte der zufälligen Klassifizierung. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Instiut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.36 		&  0.46 		& 0.40 \\
		i4DS 	& 0.48 		&  0.39 		& 0.43 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.41 		&  0.40  		& 0.40 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung Zufalls-Classifier}
\end{table}

Folgende Tabelle zeigt die Werte der Klassifizierung mittels \textit{Multinomial Naive Bayes}. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Instiut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.88 		&  0.59 		& 0.71 \\
		i4DS 	& 0.75 		&  0.98 		& 0.85 \\
		Durchschnitt 	& 0.81 		&  0.78 		& 0.78 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung Multinomial Naive Bayes (zweite Iteration)}
\end{table}

Folgende Tabelle zeigt die Werte der Klassifizierung mittels \textit{LinearSVC}. \\ 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Instiut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.85 		&  0.78 		& 0.82 \\
		i4DS 	& 0.83 		&  0.94 		& 0.88 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.84 		&  0.86 		& 0.85 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung LinearSVC (zweite Iteration)}
\end{table}

\textbf{Schlussfolgerung der zweiten Iteration} \\ \\
Die Werte für Precision, Recall sowie F1-Score haben sich nach der Aufbereitung der Trainings-Daten merklich verbessert. Während der Evaluation und Auswertung, stiegen die persönlichen Erwartungen an die Algorithmen deutlich. Werte über 90 wären natürlich wünschenswert gewesen, doch wurden die in der Nicht-Funktionalen-Anforderung Nr. 1 (Abschnitt \ref{sub:NichtFunktionaleAnforderungen}) definierten 80\% mittels Text-Klassifizierung erreicht. Aus diesem Grund wurde angenommen, dass ein genügend gutes Modell zur Klassifizierung der Texte vorhanden ist. Auf weitere Iterationen wurde verzichtet.

Wie bereits in der Arbeit von George Forman und Ira Cohen erwähnt wurde, können Support Vector Machines sowie Naive Bayes Ansätze mit wenig Daten ungefähr gleich gut umgehen. In der hier durchgeführten Evaluierung wurde beobachtet, dass der verwendete LinearSVC dem eingesetzten Bayes Algorithmus leicht überlegen ist. Basierend auf dieser Beobachtung setzt die Text-Klassifizierung des hier entwickelten \gls{gloss:Bot}s auf den LinearSVC Algorithmus. Da die Unterschiede in der Leistung beider Algorithmen jedoch nicht gravierend ist, wird darauf geachtet, dass die Algorithmen einfach ausgetauscht werden können. Details dazu können dem Implementierungs-Teil entnommen werden.

\clearpage

\paragraph{Naive Bayes}
\label{sub:NaiveBaies}
Dieser Abschnitt beschreibt die Funktionsweise des ebenfalls analysierten Naive Bayes bzw. des Multinomial Naive Bayes Klassifizierungsalgorithmus.

Der \textit{Naive Bayes} Klassifizierungsalgorithmus basiert auf dem bekannten Theorem von Thomas Bayes, einem englischen Mathematiker. Der Satz von Bayes beschreibt die Berechnung bedingter Wahrscheinlichkeiten. Es folgt die Formel von Bayes (Formel \ref{eq:BayesTheorem}).

\begin{equation} \label{eq:BayesTheorem}
\begin{gathered}
P(A | B) = \frac{P(A | B) * P(A)}{P(B)}
\end{gathered}
\end{equation}

Mit dem Satz von Bayes kann zusammengefasst berechnet werden, wie wahrscheinlich es ist, dass Fall $A$ eintritt, unter der Bedingung, dass Fall $B$ bereits eingetreten ist.

Aufgrund der schnellen Berechenbarkeit und robusten Erkennungsraten, sind \textit{Naive Bayes} Ansätze in der Klassifizierung von Texten sehr beliebt \citep{BayesKlassifikatorWikipedia}. Mit einem solchen Ansatz ist es möglich, jedes Feature des Textes einer bestimmten Klasse zuzuordnen. Angenommen eine E-Mail soll einer der beiden Klassen \textit{Spam} oder \textit{Kein Spam} zugeordnet werden. Mit Hilfe einer \gls{gloss:BagOfWords} Metrik liessen sich aus bekannten Spam- sowie normalen E-Mails die Häufigkeiten pro vorkommendem Wort berechnen. Soll nun eine unbekannte E-Mail klassifiziert werden, so wird für jedes vorkommende Wort \textit{W\textsubscript{i}} die Wahrscheinlichkeit berechnet, dass dies in einer Spam-E-Mail vorkommt.

\begin{equation} \label{eq:BayesTheorem}
\begin{gathered}
P(W\textsubscript{i} | Spam) = \frac{\text{Anzahl Spam-E-Mails mit Wort \textit{W\textsubscript{i}}}}{\text{Anzahl Spam-E-Mails}}
\end{gathered}
\end{equation}

Weiter kann berechnet werden, wie hoch die Wahrscheinlichkeit ist, dass das Wort \textit{W\textsubscript{i}} in einem E-Mail vorkommt, welches der Klasse \textit{Kein Spam} zugeordnet werden kann.

\begin{equation} \label{eq:BayesTheorem}
\begin{gathered}
P(W\textsubscript{i} | \overline{Spam}) = \frac{\text{Anzahl Kein-Spam-E-Mails mit Wort \textit{W\textsubscript{i}}}}{\text{Anzahl Kein-Spam-E-Mails}}
\end{gathered}
\end{equation}

Basierend auf den so berechneten und zusammengefassten Wahrscheinlichkeiten kann nun eine Aussage darüber getroffen werden, ob es wahrscheinlicher ist, dass es sich um eine Spam-E-Mail oder eine seriöse E-Mail handelt. Das Beispiel zeigt, wie auf einfache Art und Weise eine Text-Klassifizierung durchgeführt werden kann. \\

\textbf{Multinomial Naive Bayes} \\\\
Bei einem \textit{Multinomial Naive Bayes} handelt es sich um eine spezialisierte Form des Naive Bayes Algorithmus. Diese Variante wurde speziell zur Klassifizierung von Textdokumenten entworfen bzw. optimiert. In dieser Variante sind die Features multinomialverteilt. Ein Multinomial Naive Bayes klassifiziert ein Dokument also basierend darauf, wie oft verschiedene Features vorkommen. Erstmals vorgestellt wurde die Variante in der Arbeit \textit{Introduction to Information Retrieval} \citep{MultinomialNaiveBayesModel}. 

\clearpage

\paragraph{Linear SVC}
\label{sub:LinearSVC}
Dieser Abschnitt beschreibt die Funktionsweise des evaluierten bzw. schlussendlich eingesetzten \textit{Linear Support Vector Classification (Linear SVC)} Klassifizierungsalgorithmus.

Eine sogenannte \textit{Support Vector Machine} ist ein Algorithmus aus dem Bereich des \gls{gloss:MachineLearning}s. Bei diesem wird jeder Datensatz als Punkt bzw. Vektor in einem n-dimensionalen Raum (wobei $n$ der Anzahl Features entspricht) abgebildet. In der folgenden Abbildung werden Datensätze zu Studenten mit zwei Features abgebildet. Zu einem Student ist bekannt, wie gut (0-9) dieser in Mathematik und Statistik abgeschnitten hat. Jedem Student wurde zusätzlich ein Label zugewiesen welches aussagt, ob dieser im Kurs \gls{gloss:MachineLearning} gut (grün) oder schlecht (rot)
 abgeschnitten hat.
 
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{svm_sample_1}
  \caption{Abbildung von Daten bzw. Features \citep{SupportVectorMachineSVMTutorial}}
  \label{fig:text_classification_evaluation}
\end{figure}

Würde sich ein neuer Student nun für den obigen Kurs interessieren, so könnte dieser auf seinen bisherigen Leistungen eingestuft (klassifiziert) werden. Der Student würde also eine Prognose darüber erhalten, wie er in dem \gls{gloss:MachineLearning} Kurs abschneiden wird. Benötigt wird also ein Algorithmus, der die beiden Klassen am besten voneinander trennen kann. Folgende Abbildung zeigt zwei mögliche Algorithmen zur Trennung.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{svm_sample_2_cropped}
  \caption{Trennung von Daten bzw. Features \citep{SupportVectorMachineSVMTutorial}}
  \label{fig:text_classification_evaluation}
\end{figure}

Ein Algorithmus sollte nicht zum Ziel haben, Trainings-Daten möglichst exakt zu separieren. Vielmehr sollte das Ziel sein, diese so zu trennen, dass unbekannte Daten in der richtigen Klasse abgebildet werden. Die Grenze, welche im linken Bild gezogen wurde, separiert beide Klassen perfekt. Wird ein unbekannter Student jedoch im oberen oder unteren Bereich der Grenze abgebildet, ist eine falsche Einschätzung durchaus möglich. Die Grenze im rechten Bild wurde hingegen so gezogen, dass sie möglichst weit entfernt von beiden \gls{gloss:Cluster}n ist. Hierduch wird das Risiko minimiert, dass unbekannte Daten (bzw. Studenten) im eigentlich falschen Segment abgebildet und somit falsch klassifiziert werden. Eine solche Trennung generalisiert die Trainings-Daten bestmöglich.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{svm_sample_3}
  \caption{Bestmögliche Trennung von Daten bzw. Features \citep{SupportVectorMachineSVMTutorial}}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}

Eine Support Vector Machine berechnet die Trennung von Daten im Sinne der rechten Linie. Sie ermöglicht also eine Auswahl zwischen vielen möglichen Klassifizierungen zu treffen, die eine höhere Wahrscheinlichkeit zur korrekten Klassifizierung garantiert. Die obige Abbildung \ref{fig:svm_sample_3} illustriert eine Trennung der Daten basierend auf einer Support Vector Machine (SVM). Die Methodik einer SVM kann wie folgt abstrahiert werden.

\begin{enumerate}
	\item Finden der möglichen Linien, welche die Daten korrekt separieren.
	\item Die Linie auswählen, welche die grösste Distanz zu den Punkten bzw. Vektoren haben, die der Linie am nächsten sind. Die Vektoren die der Linie am nächsten sind und somit diese identifizieren, werden \textit{Support Vectors} genannt. In der obigen Abbildung \ref{fig:svm_sample_3} wurden die \textit{Support Vectors} entsprechend hervorgehoben.
\end{enumerate}

Der für die Implementierung des \gls{gloss:Bot}s verwendete \textit{Linear Support Vector Classifier} des Python-Frameworks \textit{scikit-learn} benutzt genannte Theorie. Der Algorithmus klassifiziert basierend auf gezogener Grenze, zu welcher Klasse ein unbekannter Datensatz gehört.

In der vorliegenden Arbeit wird eine Support Vector Machine bzw. ein \textit{Linear Support Vector Classifier} eingesetzt. Linear bedeutet in diesem Kontext, dass die Klassen linear trennbar sein müssen. In der Realität sind Abbildungen von Trainings-Daten jedoch nur selten sofort linear trennbar. Für nicht linear trennbare Daten wenden SVMs daher den sogenannten \textit{Kernel-Trick} an. Bei diesem wird der Vektorraum (inkl. der Trainingsvektoren) in einen höherdimensionalen Raum transformiert. In einem Raum mit genügend Dimensionen kann auch die verschachteltste Vektormenge linear getrennt werden.

Die folgende Abbildung illustriert ein nicht linear trennbares Problem. Im linken Fall (\textit{Input Space}) kann eine \textit{Support Vektor Machine} zur Trennung der Klassen nicht direkt angewendet werden. Mit Hilfe des oben genannten \textit{Kernel-Trick}s wird der Vektorraum daher erst um eine Dimension angehoben. Die grüne Fläche im rechten Bild (\textit{Projected Space}) zeigt, dass die Daten nach dieser Transformation linear trennbar werden.\\

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{kernel-trick2}
  \caption{Anwendung des Kernel-Tricks \citep{FormulatingDistanceFunctionsViaTheKernelTrick}}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}

\clearpage

\subsubsection{Naive Klassifizierung}
\label{sub:NaiveKlassifizierung}
Als drittes Mittel zur Klassifizierung des Instituts wird eine Klassifizierung eingesetzt, die im Rahmen dieser Arbeit \textit{naive Klassifizierung} genannt wird. Sie wird als naiv bezeichnet, da die Implementierung mit einfachen Mitteln durchgeführt wird und nicht auf bekannten Algorithmen basiert. Für die Klassifizierung werden die Texte \textit{Ausgangslage}, \textit{erwartete Ergebnisse} und \textit{Problemstellung} einer Projekteingabe bewertet. Für das Training werden Projektausschreibungen (siehe Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}) verarbeitet. 

Die naive Klassifizierung wurde ursprünglich für den \gls{acro:PoC} (Meilenstein Nr. 2) umgesetzt. Da die Resultate aber nach mehreren Anpassungen unerwartet vielversprechend waren, wurde entschieden, dass die naive Klassifizierung beibehalten und eingesetzt wird. Der Ansatz der naiven Klassifizierung wurde in folgenden Iterationen hergeleitet.

\paragraph{Erste Iteration}
\label{sub:Iteration1NaiveKlassifizierung}
Trainiert werden die Textpassagen \textit{Ausgangslage}, \textit{Problemstellung}, \textit{Ziele} sowie \textit{Technologien} von Projektausschreibungen. Dabei werden bestimmte Wörter nicht berücksichtigt. Betroffen sind jene, welche nicht mit einem Grossbuchstaben beginnen oder in einer der Listen von zu ignorierenden Wörtern (Stoppwörter, FHNW-spezifische Wörter) vorhanden sind. Mit besagten Massnahmen soll erzielt werden, dass primär Schlüsselwörter mit hohem Informationsgehalt im Training involviert sind. Pro Institut wird eine Map erstellt. Für jede Extraktion wird ein Map-Eintrag hinzugefügt, welcher das Wort als Schlüssel verwendet. Der Wert des Eintrags entspricht der Anzahl Vorkommnisse des Wortes in den Textpassagen. Um das Training an einem Beispiel zu verdeutlichen, seien Ausschreibung von zwei i4DS-Projekten folgendermassen verfasst worden.

\textit{Es soll eine Applikation mit Machine Learning entwickelt werden. Machine Learning wird der Schwerpunkt bei der Entwicklung der Applikation sein.}

\textit{Entwicklung einer Anwendung mit Fokus auf Machine Learning. Die Applikation muss auf Linux lauffähig sein.}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Schlüssel & Wert\\
		\midrule
		Applikation & 3\\
		Machine & 3\\
		Learning & 3\\
		Entwicklung & 2\\
		Schwerpunkt & 1\\
		Anwendung & 1\\
		Fokus & 1\\
		Linux & 1\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Beispiel-Wörter-Map nach zweitem Projekt (erste Iteration)}
\label{tab:BeispielMapIteration1}
\end{table}

\clearpage

Die eigentliche Klassifizierung einer neuen Projekteingabe erfolgt durch Abgleich der Benutzereingaben mit den im Training erstellten Maps.  \textit{Ausgangslage}, \textit{Problemstellung} und \textit{erwartete Ergebnisse} der Projekteingabe werden analog dem Training verarbeitet. Basierend auf den Werten in den Maps wird pro Institut eine Bewertung gebildet. Die Projekteingabe wird dem Institut zugeteilt, für welche die höchste Bewertung errechnet wird. Um dies zu verdeutlichen, sei eine Projekteingabe folgendermassen verfasst worden.

\textit{Entwicklung einer Anwendung. Machine Learning bezüglich Entwicklung im Fokus.}

Folgende Tabelle visualisiert die Bewertung anhand der Beispiel-Map (siehe Tabelle \ref{tab:BeispielMapIteration1}).

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Wort & Wert\\
		\midrule
		Entwicklung & 2\\
		Anwendung & 1\\
		Machine & 3\\
		Learning & 3\\
		Entwicklung & 2\\
		Fokus & 1\\
		\midrule
		Summe & 12\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{i4DS-Bewertung des Beispiels (erste Iteration)}
\end{table}

Hierbei gilt es zu beachten, dass der Begriff \textit{Entwicklung} zweimal im Text der Projekteingabe vorhanden ist, weshalb dessen Wert doppelt gezählt wird.

In einer 5-Fold-Cross-Validation wurden mit diesem Ansatz folgende Resultate erzielt.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut 		& Precision 	& Recall	 	& F1-Score \\
		\midrule
		IMVS 			& 0.80 		&  0.75 		& 0.78 \\
		i4DS 			& 0.76 		&  0.82 		& 0.79 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.78 		&  0.79 		& 0.79 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung naiver Klassifizierung (erste Iteration)}
\end{table}

\paragraph{Schlussfolgerung der ersten Iteration}
\label{sub:SchlussfolgerungDerErstenIterationNaiveKlassifizierung}
Die Ergebnisse der ersten Iteration sind für den gewählten Ansatz bereits überraschend gut. In der Analyse der Resultate wurde jedoch eine Schwachstelle gefunden, welche sich vermeiden liesse und deshalb in der zweiten Iteration adressiert wurde. Folgendes Beispiel illustriert die genannte Schwachstelle. Eine Eingabe sei wie folgt definiert.

\textit{Es soll eine Plattform für E-Learning entwickelt werden.}

Die Bewertung für das Institut i4DS würde gemäss Beispiel-Map (siehe Tabelle \ref{tab:BeispielMapIteration1}) dem Wert 3 entsprechen, da \textit{Learning} sowohl in \textit{Machine Learning} als auch in \textit{E-Learning} enthalten ist, obwohl es sich in diesem Kontext um zwei unabhängige Begriffe handelt.

\clearpage

\paragraph{Zweite Iteration}
\label{sub:TrainingIteration2NaiveKlassifizierung}
In der zweiten Iteration wurde die Berücksichtigung von Wort-Gruppen (\gls{gloss:nGram}) implementiert. Diese Massnahme soll das Problem betreffend Gruppen von Wörter lösen, welches in der Schlussfolgerung der ersten Iteration (Abschnitt \ref{sub:SchlussfolgerungDerErstenIterationNaiveKlassifizierung}) beschrieben ist. 

Begriffe die als Teil von Wort-Gruppen erkannt werden, sollen  nicht nur exklusiv als Teil der Gruppe berücksichtigt werden. Nomen könnten aufgrund der Satzstruktur zufällig als solches auftreten, wie folgender Beispiel-Satz aufzeigt.

\textit{Es wird vorausgesetzt, dass die Entwickler Java und SQL kennen.}

Hier würden die Begriffe \textit{Entwickler} und \textit{Java} inkorrekterweise als Wort-Gruppe eingestuft werden. Damit durch solche Szenarien die Bewertung nicht zu stark verfälscht wird, werden Begriffe, die als Teil einer Gruppe vorhanden sind, im Training mit einer tieferen Bewertung zusätzlich auch als einzelne Nomen (\gls{gloss:Unigram}) berücksichtigt. 

Im Training werden Nomen, welche im Text direkt aufeinanderfolgen und nur durch ein Leerzeichen oder ein Bindestrich getrennt sind, in einer weiteren Map festgehalten. Analog der Wort-Extraktion der Iteration 1 werden Wort-Gruppen nicht mehrmals in Maps als Schlüssel verwendet. Stattdessen werden ebenfalls die Werte entsprechend angepasst. Dieses Verfahren wird für sämtliche Wörter angewendet, welche Teil einer Wort-Gruppe sind. Sie werden jedoch nur halb so stark gewertet, um den Einfluss in der Bewertung gegenüber einzeln erkannten Schlüsselwörtern und Wort-Gruppen zu verringern.

Folgende Tabellen zeigen das Pendant zur Wörter-Map (siehe Tabelle \ref{tab:BeispielMapIteration1}) aus der ersten Iteration. Verarbeitet wurden beide Beispiel-Projekte aus dem Abschnitt \ref{sub:Iteration1NaiveKlassifizierung}. 

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}[t]{@{}llll@{}}
		Einzel-Wörter \\ \\
		\toprule
		Schlüssel & Wert\\
		\midrule
		Applikation & 3\\
		Entwicklung & 2\\
		Schwerpunkt & 1\\
		Anwendung & 1\\
		Fokus & 1\\
		Linux & 1\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\hfill
	\begin{tabular}[t]{@{}llll@{}}
		Wort-Gruppen \\ \\
		\toprule
		Schlüssel & Wert\\
		\midrule
		Machine Learning & 3\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\hfill
	\begin{tabular}[t]{@{}llll@{}}
		Gruppen-Fragmente \\ \\
		\toprule
		Schlüssel & Wert\\
		\midrule
		Machine & 1.5\\
		Learning & 1.5\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Beispiel-Wörter-Maps nach zweitem Projekt (zweite Iteration)}
\end{table}

Aus den Tabellen ist ersichtlich, dass die Begriffe \textit{Machine} und \textit{Learning} nicht in der Map der Einzel-Wörter eingetragen sind. Sie sind gemäss definiertem Vorgehen als gemeinsamer Eintrag in der Map der Wort-Gruppen vorhanden. Sie sind ebenfalls mit abgeschwächtem Wert in der Map der Gruppen-Fragmente eingetragen.

\clearpage

Die Klassifizierung einer unbekannten Projekteingabe erfolgt analog dem im Training beschriebenen Verfahren. Folgend wird die angepasste Klassifizierung an den Beispiel-Projekteingaben aus der ersten Iteration präsentiert (Abschnitt \ref{sub:Iteration1NaiveKlassifizierung}). 

Beispiel-Projekteingabe 1\\
\textit{Entwicklung einer Anwendung. Machine Learning bezüglich Entwicklung im Fokus.}

Beispiel-Projekteingabe 2\\
\textit{Es soll eine Plattform für E-Learning entwickelt werden.}

Bewertungen der beiden Beispiel-Projekteingaben als Tabellen visualisiert.
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}[t]{@{}llll@{}}
		\toprule
		Wort & Bewertungstyp & Wert\\
		\midrule
		Entwicklung & Einzelwort & 2\\
		Anwendung & Einzelwort & 1\\
		Entwicklung & Einzelwort & 2\\
		Fokus & Einzelwort & 1\\
		Machine Learning & Wort-Gruppe & 3\\
		Machine & Fragment & 1.5\\
		Learning & Fragment & 1.5\\
		\midrule
		Summe & & 12\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\hfill
	\begin{tabular}[t]{@{}llll@{}}
		\toprule
		Wort & Bewertungstyp & Wert\\
		\midrule
		Plattform & Einzelwort & 0\\
		E-Learning & Wort-Gruppe & 0\\
		Learning & Fragment & 1.5\\
		\midrule
		Summe & & 1.5\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Beispiel-Bewertungen (zweite Iteration)}
\end{table}

Wie den Tabellen entnommen werden kann, ist das Bewertungsergebnis für das erste Beispiel trotz Änderungen identisch geblieben. Die Bewertung des zweiten Beispiels konnte durch die Anpassungen in Iteration 2 abgeschwächt werden.


In einer 5-Fold-Cross-Validation wurden mit diesem Ansatz folgende Resultate erzielt.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut 		& Precision 	& Recall	 	& F1-Score \\
		\midrule
		IMVS 			& 0.83 		&  0.77 		& 0.80 \\
		i4DS 			& 0.78 		&  0.84 		& 0.81 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.81 		&  0.81 		& 0.81 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung naiver Klassifizierung (zweite Iteration)}
\end{table}

\paragraph{Schlussfolgerung der zweiten Iteration}
Der in der ersten Iteration erkannten Schwachstelle wird durch die definierte Massnahme der zweiten Iteration entgegengewirkt. Die naive Klassifizierung erreicht durch diese Verbesserung die in der Nicht-Funktionalen Anforderungen (Nr. 1 im Abschnitt \ref{sub:NichtFunktionaleAnforderungen}) definierten 80\%. Die Klassifizierung wird demnach als gut genug erachtet, weshalb auf weitere Iterationen verzichtet wurde.

\clearpage

\subsubsection{Evaluierung des Instituts}
\label{sub:EntscheidInstituteEvaluation}
In den vorherigen Abschnitten dieses Kapitels wurden die verschiedenen Mittel zur Klassifizierung eines Instituts ausführlich vorgestellt. Um die finale Klassifizierung des Instituts zu diversifizieren, kombiniert der \gls{gloss:Bot} die folgenden Klassifizierungsalgorithmen.

\begin{itemize}
	\item Decision Tree aus Abschnitt \ref{sub:DecisionTree}
	\item Text Klassifizierung aus Abschnitt \ref{sub:Text-Klassifizierung}
	\item Naive Klassifizierung aus Abschnitt \ref{sub:NaiveKlassifizierung} \\
\end{itemize} 

Welches Institut schlussendlich vorgeschlagen wird, wird wie folgt entschieden.

\begin{enumerate}
	\item Alle drei Algorithmen haben das gleiche Institut klassifiziert. \\ Es wird das übereinstimmende Institut als Resultat der Klassifizierung verwendet.
	\item Text-Klassifizierung und Decision Tree haben das gleiche Institut klassifiziert. \\Es wird das übereinstimmende Institut als Resultat der Klassifizierung verwendet.
	\item Decision Tree und die naive Klassifizierung haben das gleiche Institut klassifiziert. Es wird das übereinstimmende Institut als Resultat der Klassifizierung verwendet.
	\item Text-Klassifizierung und die naive Klassifizierung haben das gleiche Institut klassifiziert. Das übereinstimmende Institut wird als Resultat der verwendet.
	\item Klassifizieren alle Algorithmen ein anderes Institut, wird das Ergebnis der Text-Klassifizierung als Resultat der Institut-Klassifizierung verwendet. \\
\end{enumerate}

\textbf{Erzielte Ergebnisse} \\ \\
Die oben beschriebene Strategie wurde in einer 5-Fold-Cross-Validation (Abschnitt \ref{sub:kFoldCrossValidation}) getestet. Folgende Tabelle bildet die Resultate der durchgeführten Validierung ab. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llll@{}}
		\toprule
		Institut & Precision 	& Recall	 & F1-Score \\ \midrule
		IMVS 	& 0.83 		&  0.84 		& 0.84 \\
		i4DS 	& 0.86 		&  0.84 		& 0.85 \\ 
		Durchschnitt 	& 0.85 		&  0.84 		& 0.85 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Evaluierung der Institut-Klassifizierung}
\end{table}

\textbf{Schlussvolgerung der Ergebnisse} \\ \\ 
Mit der Kombination aller Algorithmen sowie der oben beschriebenen Strategie zur Entscheidungsfindung, wurde eine allgemeine Präzision von rund 85\% erzielt. Die Ergebnisse zeigen, dass die Kombination alle Algorithmen schlägt, sollten diese alleine verwendet werden. Die erzielte Quote ist zudem ein Erfolg, da die Erwartungen von 85\%, welche in der Nicht-Funktionalen-Anforderung Nr. 1 gefordert sind, übertroffen wurden.

\clearpage


\subsection{Klassifizierung der Projekt-Klasse}
\label{sub:KlassifizierungIP14}


\subsubsection{Problemstellung}
Die durch einen Benutzer eingegebene Projekteingabe muss einer der Projekt-Klassen IP1-4, IP5 oder IP6 zugeordnet werden (siehe Anforderung Nr. 6 im Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}). Die Herausforderung besteht darin, anhand der Texte aus den Projekteingaben, die Komplexität der definierten Aufgabenstellung zu identifizieren. An dieser Stelle ist anzumerken, dass die Texteingaben äusserst verschieden und vielseitig sein können.

Bezüglich Komplexität unterscheiden sich IP5 und IP6 Projekte nur marginal. Die Klasse eines Projekts kann kurzerhand von IP5 zu IP6 oder umgekehrt geändert werden, indem Aufwände in Form von Anforderungen hinzugefügt oder entfernt werden. Gemeinsam mit dem Kunden wurde entschieden, dass bei der Bestimmung der Projekt-Klasse nicht zwischen IP5 und IP6 unterschieden wird, sondern eine neue gemeinsame Klasse IP56 diese zwei ersetzt. Eine Projekteingabe wird also in die Klassen IP14 oder IP56 eingeteilt. 

\subsubsection{Lösungsansatz}
\label{sub:MöglicheAnsätzeKlassifizierungIP14}

\paragraph{Variante 1}
\label{sub:Text-KlassifizierungKlassifizierungIP14}
Eine Text-Klassifizierung, wie sie bereits zur Klassifizierung des Instituts eingesetzt wird (Abschnitt \ref{sub:Text-Klassifizierung}), wird ebenfalls für die Klassifizierung der Projekt-Klasse implementiert. 

\paragraph{Variante 2}
\label{sub:TechnologieExtraktionNLPKlassifizierungIP14}
Im System wird eine Tabelle von Technologien geführt, wie etwa Programmier-Sprachen, Schnittstellen oder Programmbibliotheken. In einer weiteren Spalte der Tabelle befinden sich numerische Werte, welche beschreiben, wie hoch die potentielle Komplexität des Technologie-Einsatzes ist. Durch den Einsatz von \gls{gloss:NaturalLanguageProcessing} werden für das Projekt vorgegebene oder vorgeschlagene Technologien aus den Texten extrahiert und mit der genannten Tabelle abgeglichen. Dadurch wird ein Komplexitätsniveau des Projekts berechnet, welches einer Projekt-Klasse zugeordnet wird.

\paragraph{Variante 3}
\label{sub:AusschlaggebendeFragenKlassifizierungIP14}
Der Bot stellt dem Benutzer Ja-/Nein-Fragen. Die Fragen fokussieren sich auf Themen, welche das Niveau eines IP1-4 Projekts übersteigen. Eine Frage verfügt über eine für beide Antwortmöglichkeiten separate Gewichtung, da die Auswirkung auf das Ergebnis je nach Antwort stark variieren kann. Folgendes Beispiel soll dies verdeutlichen.

Frage: Ist mehrjährige Programmier-Erfahrung für die Umsetzung des Projekts nötig?\\
Antwort \textit{Nein}: Starke Gewichtung - Klares Indiz für Klasse IP14\\
Antwort \textit{Ja}: Schwache Gewichtung - Keine Projekt-Klasse ausgeschlossen

\paragraph{Evaluierung und Entscheid}
\label{sub:EvaluierungKlassifizierungIP14}
Wie im Abschnitt \ref{sub:LösungsansatzKlassifizierungEinesInstituts} angedeutet, ist die Bestimmung der Projekt-Klasse durch Analyse des Textes schwierig. Da die Projekt-Klasse im Gegensatz zum Institut anhand von Schlüsselwörter im Text kaum zu erkennen ist, wird die Variante 1 nicht verwendet.

Die Erkennung einer Projekt-Klasse durch die Technologie-Extraktion (Variante 2) wird verworfen, da sie unzuverlässig ist. Dieser Ansatz funktioniert nur unter der Prämisse, dass Technologien in der Projekteingabe genannt werden. Es muss jedoch angenommen werden, dass ein Benutzer keine Technologien im Text erwähnt. Dies kann verschiedene Gründe haben. Beispielsweise möchte der Benutzer die Studierenden in der Technologie-Entscheidung nicht einschränken, verfügt nicht über nötiges Wissen um eine Technologie vorzuschlagen oder hat dies bei der Erfassung der Texte schlicht nicht beachtet. 

Abklärungen mit dem Kunden haben ergeben, dass das eigentliche Kriterium zur Identifizierung der Projekt-Klasse, das Vorhandensein des wissenschaftlichen Anteils einer Arbeit ist. Aus diesem Grund wird die Variante 3 eingesetzt. Diese wird jedoch in einer leicht abgeänderten Form umgesetzt. Unabhängig von der Antwort wird jeder Frage nur eine Gewichtung zugewiesen. Das Vorhandensein des wissenschaftlichen Anteils einer Arbeit ist der konkrete Unterschied zwischen IP14 und IP56 Projekten. Gemeinsam mit dem Kunden wurde daher definiert, dass der Benutzer drei Mal gefragt wird, ob ein solcher Anteil erarbeitet werden muss. So soll verhindert werden, dass falsche Interpretationen des Benutzers zu fehlerhafter Klassifizierung führt. Es wird jene Antwort gewertet, welche am häufigsten abgegeben wurde. Nebst dieser zentralen Frage, werden weitere Fragen gestellt, die weitere Indizien zur Klassifizierung liefern sollen.

Folgende Tabelle zeigt die Fragen, welche für die Klassifizierung der Klassen eingesetzt werden. Auf definierte Fragen-Nummern wird in folgenden Abschnitten referenziert. 

\begin{table}[H]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
Nr. & Frage \\ \midrule
1  & Müssen Studierende in Ihrem Projekt eine Lösung wissenschaftlich evaluieren oder erarbeiten? \\
2  & Sind Forschungsarbeiten ein Teil des Projekts? \\
3  & Müssen Studierende Forschung betreiben, um eine Lösung zu erarbeiten? \\
4  & Muss das zu entwickelnde System auf Änderungen der Daten selbständig reagieren können? \\
5  & Ist mehrjährige Erfahrung in der Programmierung nötig, um Ihr Projekt umsetzen zu können? \\
6  & Wird mindestens eine Schnittstelle zu einem Umsystem oder einer vorhanden Komponente benötigt? \\ \bottomrule
\end{tabular}%
}
\caption{Fragen zur Klassifizierung der Projekt-Klassen}
\label{tab:LösungsansatzKlassifizierungIP14}
\end{table}

\paragraph{Fragegruppen}
\label{sub:FragegruppenKlassifizierungIP14}
Durch das mehrmalige Stellen der zentralen Frage entstehen drei separate Fragen. Diese sollen bei der Auswertung jedoch nicht einzeln behandelt werden, da sie im Grunde dieselbe Frage repräsentieren. Sie sollen als Einheit betrachtet werden, welche nur eine Antwort bzw. Gewichtung besitzt. Um dieses Problem zu lösen, werden Fragen gruppiert. Fragegruppen bestehen aus mindestens einer Frage. Eine Gruppe übernimmt als Resultat ihrer Fragen diejenige Antwort, welche am meisten abgegeben wurde.
\clearpage
Folgende Tabelle bildet alle existierenden Fragegruppen ab. Sie zeigt auf, wie stark die Gewichtungen der Gruppen sind, welche Fragen welcher Gruppe angehören und mit welcher Thematik sie sich befassen.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Fragen-Nr. & Gewichtung & Thema \\ \midrule
		1, 2, 3	& 2 &  Anteil Forschung und wissenschaftliche Arbeit. \\
		4 & 1 &  Projekt-Thema im Bereich \gls{gloss:MachineLearning}.	 \\
		5 & 1 &  Programmier-Erfahrungen der Studierenden. \\
		6 & 1 &  Komplexität der System-Landschaft des Endprodukts. \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Fragegruppen zur Klassifizierung der Projekt-Klassen}
\end{table}

\paragraph{Reihenfolge}
\label{sub:ReihenfolgeKlassifizierungIP14}
Während der Projekteingabe werden dem Benutzer die Fragen in einer für diesen Zweck definierten Reihenfolge gestellt. Diese wurde so festgelegt, dass keine Fragen nacheinander folgen, die der selben Gruppe angehören. So wird verhindert, dass dem Benutzer nach einer beantworteten Frage nochmal eine eigentlich identische Frage gestellt wird. Die Reihenfolge der Fragen wurde wie folgt festgelegt.

\begin{enumerate}
	\item Müssen Studierende in Ihrem Projekt eine Lösung wissenschaftlich evaluieren oder erarbeiten?
	\item Wird mindestens eine Schnittstelle zu einem Umsystem oder einer vorhanden Komponente benötigt?
	\item Sind Forschungsarbeiten ein Teil des Projekts?
	\item Ist mehrjährige Erfahrung in der Programmierung nötig, um Ihr Projekt umsetzen zu können?
	\item Muss das zu entwickelnde System auf Änderungen der Daten selbständig reagieren können?
	\item Müssen Studierende Forschung betreiben, um eine Lösung zu erarbeiten?
\end{enumerate} 

\paragraph{Auswertung}
\label{sub:AuswertungKlassifizierungIP14}
Bei der Auswertung werden im ersten Schritt die Antworten je Gruppe zusammengeführt. Im zweiten Schritt werden die Antworten der Gruppen bewertet. Ist die Antwort einer Gruppe \textit{Nein} ist der Wert 0. Ist die Antwort \textit{Ja} entspricht ihr Wert der Gewichtung. Letztlich wird die Summe aller Antworten durch die Anzahl der Gruppen dividiert. Ist der Quotient kleiner als 0.5, wird die Projekt-Eingabe als IP14 klassifiziert.


\subsection{Vorschlag eines Dozenten}
\label{sub:VorschlagEinesDozenten}

\subsubsection{Problemstellung}
Klassifiziert der \gls{gloss:Bot} eine Projekteingabe als IP5 oder IP6 Projekt, sollen gemäss der Anforderung Nr. 8 (Abschnitt \ref{sub:FunctionalRequirements}) passende Dozenten vorgeschlagen werden. Die vorgeschlagenen Dozenten müssen zudem an dem evaluierten Institut tätig sein.

\subsubsection{Lösungsansatz}

\paragraph{Variante 1}
Basierend auf den Eingaben des Benutzers wird in den Trainings-Daten nach Projekten gesucht, welche eine hohe Ähnlichkeit zu der Projekteingabe aufweisen. Es werden jene Dozenten vorgeschlagen, welche bereits die ähnlichsten Projekte betreut haben.

\paragraph{Variante 2}
Basierend auf der Klassifizierung des Instituts schlägt der Bot alle Dozenten vor, welche dem evaluierten Institut aktuell zugeordnet sind. Eine solche Zuordnung wurde durch den Kunden, Herr Markus Oehninger, als Liste zur Verfügung gestellt.

\paragraph{Evaluierung und Entscheid}
Für die Umsetzung des hier zu implementierenden \gls{gloss:Bot}s wird die Variante 2 verwendet. Grund für diese Entscheidung ist zum einen, dass so nur aktuell zugeordnete Dozenten vorgeschlagen werden. Weiter wird die effektive Zuordnung bilateral under den Dozenten vorgenommen, wodurch die aufwändigere Variante 1 nicht mehr Nutzen erbringen würde. Zusätzlich wird durch die Variante 2 sichergestellt, dass die Vorschläge erweiterbar bleiben. Abwesenheiten, Präferenzen oder Auslastungen von Dozenten könnten in Zukunft, bei einer Weiterentwicklung des \gls{gloss:Bot}s, in die Bildung der Vorschläge einfliessen.

\clearpage

\subsection{Vorschläge zur Konkretisierung}
\label{sub:VorschlägeZurKonkretisierung}

\subsubsection{Problemstellung}
Eine Grundanforderung an das zu entwickelnde System ist, dass die Projekteingaben präziser und vollständiger eingereicht werden. Dies wurde in der Einleitung, Abschnitt \ref{sub:Ausgangslage} entsprechend definiert. Der Bot muss also die Eingaben eines Benutzers dahingehend prüfen, dass diese möglichst vollständig und präzise verfasst wurden. 

\subsubsection{Lösungsansatz}

\paragraph{Variante 1}
In der verfassten Problemstellung, Zielsetzung und Ausgangslage wird nach Technologien bzw. Stichworten gesucht, welche auf ein Institut hinweisen. Hierfür können die in der Datenanalyse definierten Kompetenzen der Institute verwendet werden. Werden zu wenige Stichworte identifiziert, welche einem Institut zugeordnet werden können, wir der Benutzer gebeten, seine Eingaben weiter zu konkretisieren. Als Hilfestellung kann dem Benutzer in diesem Fall eine Liste von Technologien vorgeschlagen werden, welche durch Auswahl automatisch an die Projekteingabe angeheftet werden. Für die Umsetzung einer solchen Auswahl könnte ein \gls{gloss:DecisionTree} verwendet werden.

\paragraph{Variante 2}
Aus der verfassten Problemstellung, Zielsetzung und Ausgangslage werden analog der Text Klassifizierung (Abschnitt \ref{sub:Text-Klassifizierung}) nicht relevante Wörter entfernt. Der verbleibende Text bzw. die Anzahl an verbleibenden Wörtern wird daraufhin gegenüber definierten Schwellenwerten verglichen. Werden diese Schwellenwerte nicht erreicht, so wird davon ausgegangen, dass der Text weiter konkretisiert werden sollte. Zusätzlich wird geprüft, ob die Längen der unveränderten Eingaben definierten Schwellenwerten entsprechen. Als Schwellenwerte können während der Datenanalyse gesammelte Daten verwendet werden, welche die minimale, durchschnittliche sowie maximale Länge von Texten vorhandener Projektausschreibungen widerspiegeln. Folgende Schwellenwerte wurden abgeleitet.

\begin{itemize}
	\item Mindestens 40 Wörter sowie 300 Buchstaben.
	\item Maximal 200 Wörter sowie 5000 Buchstaben.
	\item Präzise ab 130 Wörter sowie 900 Buchstaben.
	\item Mindestens 25 als relevant erachtete Wörter.
\end{itemize}

\paragraph{Evaluierung und Entscheid}
Der \gls{gloss:Bot} wird dem Benutzer Vorschläge zur Konkretisierung wie in Variante 2 beschrieben unterbreiten. Grund für diese Entscheidung ist die Rückmeldung des Kunden. Beide Vorschläge wurden mit Herr Markus Oehninger besprochen, eine einfach gehaltene Validierung (Variante 2) wurde abschliessend vom Kunden gewünscht. 

\clearpage

\subsection{Lernfähigkeit}
\label{sub:Lernfähigkeit}

\subsubsection{Problemstellung}
Die Einschätzungen, welcher der \gls{gloss:Bot} zu einem Projekt abgibt, basieren auf vorhandenen Trainings-Daten (Kapitel \ref{sub:Datenanalyse}). Damit das System von bisher unbekannten Projekteingaben lernen kann, also diese in einer darauffolgenden Klassifizierung einbeziehen kann, müssen die Trainings-Daten um neue Projekteingaben ergänzt werden. Ziel ist, dass der Bot stetig Wissen aufbaut und sich so automatisch an neue Gegebenheiten anpasst.

\subsubsection{Lösungsansatz}

\paragraph{Variante 1}
Nachdem der Bot eine neue Projekteingabe verarbeitet hat, ergänzt er die Trainings-Daten sofort mit dieser. Die Eingabe fliesst sofort in neue Klassifizierungen ein.

\paragraph{Variante 2}
Der Bot ergänzt die Trainings-Daten nur mit jenen Projekteingaben, bei welchen mindestens zwei von drei Klassifizierungsalgorithmen übereinstimmend ein Institut evaluiert haben. Die neue Projekteingabe fliesst sofort in neue Klassifizierung mit ein. Verbleibende Eingaben müssen manuell in die Trainings-Daten eingepflegt werden.

\paragraph{Variante 3}
Der Bot ergänzt die Trainings-Daten nie selbständig, sondern legt neue Projekteingaben in eine Art Quarantäne ab. Nach einer manuellen Prüfung, durch einen Administrator, können die neuen Eingaben in die Trainings-Daten des Bots aufgenommen werden.

\subsubsection{Evaluierung und Entscheid}
Für die Umsetzung der Lernfähigkeit wird die Variante 3 gewählt. Grund dafür ist zum einen, dass die Anzahl an initialen Trainings-Daten gering ist (siehe Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}). Würden neue Eingaben sofort in die Trainings-Daten aufgenommen, könnte es passieren, dass sich falsche Klassifizierungen negativ auf die Gesamtleistung auswirken. Bereits wenige Eingaben könnten so die Präzision des Bots massiv verschlechtern. Dies würde zudem bedeuten, dass die Erfüllung der Nicht-Funktionale-Anforderung Nr. 1 (Abschnitt \ref{sub:NichtFunktionaleAnforderungen}) gefährdet würde. In der Variante 2 besteht grundsätzlich dasselbe Problem, weshalb diese ebenso ausgeschlossen wird. Gemeinsam mit dem Kunden wurde die Thematik der Lernfähigkeit ausführlich diskutiert. Es wurde übereinstimmend geäussert, dass die Erhaltung einer guten Präzision Priorität hat. Der geringe manuelle Aufwand, zur Prüfung und allfälligen Korrektur der Projekteingaben, wird daher gerne in Kauf genommen.

\clearpage

\subsection{Sprachausgabe}
\label{sub:Sprachausgabe}

\subsubsection{Problemstellung}
\label{sub:ProblemstellungTTS}
Ein Benutzer muss bei der Projekteingabe sprachlich, wenn möglich auf Schweizerdeutsch, durch die Anwendung geführt und unterstützt werden (siehe Anforderung Nr. 2 im Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}). Nebst der Implementierung der Sprachausgabe an sich, bestehen die Schwierigkeiten dieser Anforderung primär darin, dass die Ausgabe auf Schweizerdeutsch erfolgen und dabei für den Anwender natürlich wirken soll. Dies unter Berücksichtigung, dass es sich um ein künstliches System handelt. Des Weiteren muss die Sprachausgabe durch den Benutzer stumm geschaltet werden können.

Ein möglicher Lösungsansatz wurde bereits in der Ausschreibung der hier vorliegenden Arbeit beschrieben. Dieser schlägt die Implementierung mittels Einsatz der schweizerdeutschen Sprachsynthese vor, welche durch die Firma SlowSoft GmbH aus Zürich entwickelt wird. Für die Umsetzung der Sprachausgabe mit der genannten Sprachsynthese wurde die Unterstützung durch das Unternehmen im Vorfeld zugesichert. Aus diesem Grund wurden für diese Anforderung keine Alternativen evaluiert. In Zusammenarbeit mit der SlowSoft GmbH wurde der folgend beschriebene Lösungsansatz erarbeitet. 

\subsubsection{Lösungsansatz}
\label{sub:LösungsansatzTTS}
Für die Sprachausgabe werden vorgefertigte Audio-Dateien eingesetzt. Sämtliche für die Sprachausgabe notwendigen Texte werden in Schriftdeutsch verfasst und an die Firma SlowSoft GmbH gesendet. Diese generiert anhand der Texte Audio-Ausgaben (Sprachsynthese) in Form von \gls{gloss:WAVDatei}en. Darin werden die definierten Texte durch eine weiblich-klingende Stimme in Bündnerdeutsch ausgesprochen.

Sprachausgaben erfolgen auf jeder Seite der Applikation, ausgenommen der Startseite. Auf dieser wird der Benutzer darauf hingewiesen, dass auch das klassische Formular für die Projekteingabe, ohne Bot-Unterstützung, verwendet werden kann. Folgende Auflistung beschreibt die Szenarien für den Einsatz der Sprachausgabe.

\begin{itemize}
	\item Benutzer ruft neue Seite auf.
	\begin{itemize}
		\item Dem Benutzer werden Informationen mitgeteilt.\\
		Beispiel: Informationsseite, Bestätigungsseite
		\item Der Benutzer wird durch Stellen einer Frage aufgefordert Eingaben zu tätigen.\\
		Beispiel: Ja-/Nein-Fragen, Kontaktformular
	\end{itemize}
	\item Benutzer sendet fehlerhafte Eingaben ab
	\begin{itemize}
		\item Dem Benutzer werden Korrekturvorschläge unterbreitet.\\
		Beispiel: Mail-Adresse fehlerhaft, Beschreibung Ausgangslage zu kurz
	\end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage

Folgende Vorteile werden mit diesem Lösungsansatz erzielt.
\begin{itemize}
	\item Die Sprachunterstützung ist nicht davon abhängig, dass Drittsysteme, wie die \gls{acro:TTS} Schnittstelle der SlowSoft GmbH, funktionstüchtig sind.
	\item Sprachausgaben können später einfach ergänzt werden, indem neue Audio-Dateien durch die Sprachsynthese generiert werden. Im Gegensatz zur Variante mit Aufnahmen einer echten Person, kann sichergestellt werden, dass die Sprachunterstützung konsistent bleibt, da die Stimme der Sprachausgaben reproduzierbar bleibt.
	\item Schwächen in der Aussprache können gezielt verbessert und beseitigt werden.
\end{itemize}

Die Texte werden in Absprache mit dem Kunden sowie der SlowSoft GmbH optimiert. Folgende Abschnitte erläutern die Optimierungsmöglichkeiten.

\paragraph{Kurze Texte}
Gemäss Hilfestellungen der SlowSoft GmbH weisen generierte Sprachausgaben eine höhere Qualität auf, wenn die Texte kurz gehalten werden.

\paragraph{Wörter markieren}
Es können Markierungen hinzugefügt werden, welche das Verhalten der Sprachsynthese beeinflussen. Mit diesen Markierungen können Wortkategorien oder syntaktische Merkmale wie Kasus, Anzahl oder Geschlecht über ein Wort gegeben werden.

Folgende Tabelle beschreibt verfügbare Markierungen.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
		\toprule
		Markierung 				& Bedeutung \\
		\midrule
		\texttt{\#cat\_v}		& Verb \\
		\texttt{\#cat\_adv}		& Adverb \\
		\texttt{\#inf}			& Infinitiv \\
		\texttt{\#s1}			& 1. Person Singular \\
		\texttt{\#p1}			& 1. Person Plural \\
		\texttt{\#cat\_vpref}	& Verbpräfix \\
		\texttt{\#cat\_aux}		& Infinitiv-zu \\
		\texttt{\#cat\_prep}		& Präposition \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Wort-Markierungen zur Verbesserung der Sprachausgaben}
\end{table}

Eine Markierung wird ohne Leerzeichen einem Wort angefügt. Mehrere Markierungen werden kombiniert, indem diese nacheinander geschrieben werden. In dem folgenden Beispiel wurde das Wort \textit{werden} doppelt markiert. Zum einen als \textit{Verb}, zum anderen als \textit{1. Person Plural}. Das Wort \textit{aufnehmen} wurde als \textit{Infinitiv} markiert. 

\textit{Wir werden\texttt{\#cat\_v\#p1} innert zwei Arbeitswochen mit Ihnen Kontakt aufnehmen\texttt{\textbf{\#inf}}.}

\clearpage

\paragraph{Optimierte Schreibweise}
Die Qualität der generierten Audio-Dateien wird signifikant erhöht, wenn die Texte für die bündnerdeutsche Aussprache optimiert werden. Dies wird erreicht, indem Genitiv und Präteritum durch Dativ und Perfekt ersetzt werden. Es folgen zwei Beispiele.

\begin{tabbing}
Vor Optimierung (mit Genitiv): \= Änderungen \textbf{der} Daten. \\
Nach Optimierung (mit Dativ): \> Änderungen \textbf{von den} Daten.
\end{tabbing}

\begin{tabbing}
Vor Optimierung (mit Präteritum): \= Die Projekteinreichung \textbf{wurde} abgesendet. \\
Nach Optimierung (mit Perfekt): \> Die Projekteinreichung \textbf{ist} abgesendet \textbf{worden}.
\end{tabbing}

\paragraph{Bot personifizieren}
Nach Rücksprache mit dem Kunden wurde eine Personifizierung des Bots als weitere Verbesserung definiert. Diese wird unter anderem damit erreicht, indem sich der Bot mit dem Namen \textit{Mia} vorstellt. Zusätzlich bedeutet die Personifizierung weitere Anpassungen der Texte. Diese werden so abgeändert, dass der Bot weniger passiv wirkt, indem er den Benutzer direkter anspricht. Folgendes Beispiel soll dies verdeutlichen.

\begin{tabbing}
Vorher:~~ \= Problemstellung ist nicht genügend detailliert. \\
Nachher: \> Könnten Sie bitte die Problemstellung detaillierter beschreiben?
\end{tabbing}

\paragraph{Sprachsynthese optimieren}
\label{sub:VorgenerierteOptimierteAudioDateienTTS}
Weitere Optimierungen der Synthese werden durch die SlowSoft GmbH vorgenommen.
\begin{itemize}
	\item Aussprachelexikon ergänzen.
	\item Mehrdeutigkeiten in Textanalyse durch textuelle Markierungen auflösen.
	\item Akzentuierung und Phrasierung der Äusserungen verfeinern.
\end{itemize}


\clearpage

\subsection{Validierung der Eingaben}
\label{sub:ValidierungDerEingaben}

\subsubsection{Problemstellung}
Die Daten, welche durch einen Benutzer während der Projekteingabe erfasst werden, sollen gemäss der funktionalen Anforderung Nr. 3 (siehe Abschnitt \ref{sub:FunctionalRequirements}) angemessen validiert werden. Eingaben von offensichtlich falschen Daten sollen so verhindert werden.

\subsubsection{Lösungsansatz}
Folgende Liste definiert, wie die einzelnen Eingaben validiert werden. Die Felder werden anlog des existierenden FHNW Formulars und Rückmeldung des Kunden validiert.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Projekt-Titel} \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Mind. 15 alphanumerische Zeichen, Mind. 1 Buchstabe
	\item \textbf{Ausgangslage, Problemstellung, Erwartete Ergebnisse} \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Validierung gemäss Verfahren aus Abschnitt \ref{sub:VorschlägeZurKonkretisierung}
	\item \textbf{Fragenkomplex Decision Tree sowie Projekt-Klasse} \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Keine Validierung da Ja-/Nein-Fragen
	\item \textbf{Firma / Institution} \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Mindestens ein Zeichen muss vorhanden sein.
	\item \textbf{Adresse} \\
	Pflichtfeld: Nein \\
	Keine spezifische Validierung.
	\item \textbf{PLZ / Ort} \\
	Pflichtfeld: Nein \\
	Eingabe muss dem Muster \textit{PLZ Ortsname} entsprechen.
	\item \textbf{Name Kontaktperson } \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Mindestens ein Zeichen muss vorhanden sein
	\item \textbf{Telefon} \\
	Pflichtfeld: Nein \\
	Es wird geprüft, ob das Muster einer Schweizer Telefonnummer eingehalten wird.
	\item \textbf{E-Mail} \\
	Pflichtfeld: Ja \\
	Es wird geprüft, ob das Muster einer E-Mail-Adresse eingehalten wird.
\end{itemize}

\clearpage